<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.sch"
  type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Die Historie von Simon zu Trient – Eine
                    Einleitung</title>
                <author key="#MaH" ref="https://orcid.org/0000-0003-1635-9248">Marco Heiles</author>
                <editor role="scholarly_editing" xml:id="MaH"
                    ref="https://orcid.org/0000-0003-1635-9248">Marco Heiles</editor>
                <editor role="digital_editing" xml:id="MiS"
                    ref="https://orcid.org/0000-0002-2750-1900">Michael Schonhardt</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Scholarly editing, transcription, and commentary</resp>
                    <persName ref="#MaH" instant="false" full="yes"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding, digital project development, and web publication</resp>
                    <persName ref="#MiS" instant="false" full="yes"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <editionStmt>
                <edition n="1.0"> <date when="2025-10-24">24 October 2025</date> </edition>
            </editionStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher> <orgName>Fachgebiet Digitale Editorik und Kulturgeschichte des
                    Mittelalters, TU Darmstadt</orgName> </publisher>
                <pubPlace>Darmstadt</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <idno type="DOI">[DOI]</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Creative
                        Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0) </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document (original introduction to the edition) using
                    OxGarage (https://oxgarage.tei-c.org/); slightly adapted to project TEI
                    conventions.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Part of the digital edition project "Historie von Simon zu Trient". This
                    introduction accompanies the edited text.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass default="false">
                <keywords>
                    <term ref="https://d-nb.info/gnd/119116529">Simon zu Trient</term>
                    <term ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1061047">Ritualmordlegende</term>
                    <term ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q159535">Verschwörungserzählung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>

        <revisionDesc status="draft">
            <listChange ordered="true">
                <change when="2025-10-24T14:29:30Z" who="#MaH" status="draft">Initial conversion
                    from Word via OxGarage; adapted to project TEI header model.</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>
                <p> <hi rend="italic bold">Hinweis</hi>: <hi rend="italic">Dieser Text thematisiert
                    Judenhass und enthält explizite Schilderungen von Folter.</hi> </p>
                <p rend="TOC Heading">Inhalt</p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213101">Die Historie von der Ermordung der
                    Trienter Juden</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213102">Verschwörungserzählung – Zur
                    Begriffsbestimmung</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213103">Die Ereignisse in Trient 1475</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213104">Die jüdische Gemeinde in Trient
                    1475</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213105">Verschwörungserzählung und
                    Folterprozess: <hi rend="italic">Sagt mir, was sol ich sagen</hi></ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213106">Die <hi rend="italic">Historie von
                    Simon zu Trient</hi> als Verschwörungserzählung</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213107">Der Druck der <hi rend="italic"
                    >Historie von Simon zu Trient</hi></ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213108">Zur Einrichtung der digitalen
                    Edition</ref> </p>
                <p rend="toc 1"> <ref target="#Toc212213109">Bibliographie</ref> </p>
                <p rend="toc 2"> <ref target="#Toc212213110">Handschriften</ref> </p>
                <p rend="toc 2"> <ref target="#Toc212213111">Frühe Drucke</ref> </p>
                <p rend="toc 2"> <ref target="#Toc212213112">Editionen</ref> </p>
                <p rend="toc 2"> <ref target="#Toc212213113">Forschungsliteratur</ref> </p>
                <p style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Toc212213101"/> <pb/> </p>
            </div>
            <div>
                <head>Die Historie von der Ermordung der Trienter Juden</head>
                <p>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> wurde am 6. September
                    1475 von Albrecht Kunne in Trient als Inkunabeldruck veröffentlicht<note
                    place="foot" xml:id="ftn2" n="1"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168569438"/>Historie von Simon zu
                    Trient. Trient 06.09.1475: Albrecht Kunne, ISTC is00528800: <ref
                    target="https://data.cerl.org/istc/is00528800"
                    >https://data.cerl.org/istc/is00528800</ref>; GW M42239: <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm</ref>. Der Text ist
                    auch als <hi rend="italic">Geschichte des zu Trient ermordeten
                    Christenkindes</hi> bekannt. Vgl. etwa die schlechte Faksimileedition in:
                    <anchor xml:id="Hlk168569511"/>Lamberto Donati, L’inizio della stampa a Trente
                    ed il Beato Simone, Trient 1952. Das Verfasserlexikon bezeichnet den Text als
                    <hi rend="italic">Hystorie von 1475</hi>, vgl. <anchor xml:id="Hlk168569521"
                    />Franz Josef Worstbrock, Art. „Simon von Trient“, in: Die deutsche Literatur
                    des Mittelalters. Verfasserlexikon 8, Berlin u.a. 1992, Sp. 1260–1275 und 11,
                    2004, Sp. 1435f., hier Bd. 8, Sp. 1272f</p> </note> und sollte vielleicht besser
                    <hi rend="italic">Historie von der Ermordung der Trienter Juden</hi> genannt
                    werden. Der Druck, der zeittypisch noch ohne Titel und Titelseite erschienen
                    ist, erzählt in zwölf Bildern und dreizehn Kapiteln von der angeblichen
                    Entführung, Folterung und Tötung des zweijährigen Gerbersohns Simon durch die
                    Männer der jüdischen Gemeinde in Trient, der Übergabe des Leichnams an die
                    Trienter Obrigkeit, dessen Aufbahrung in der Kirche St. Peter, der Verhaftung
                    und den ersten Hinrichtungen der Juden und den postum vom ‚seligen‘ Simon
                    vollbrachten Wundern.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="2"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Als Heilige wurden in der
                    christlichen Kirche seit der Antike Menschen verehrt, die aufgrund ihres
                    Glaubensbekenntnisses als Märtyrer gestorben waren oder sich durch eine
                    besonders tugendhafte Lebensführung ausgezeichnet hatten. Nach dem Tode gewirkte
                    Wunder galten als Zeichen dieser Heiligkeit. Offiziellen Status erhielt der Kult
                    eines Heiligen zunächst durch die Anerkennung des örtlichen Bischofs und seit
                    dem 12./13. Jahrhundert durch den Papst. Im Laufe des Hochmittelalters
                    entwickelte sich eine Unterscheidung zwischen Seligen, deren Kult vom örtlichen
                    Bischof anerkannt wurde und Heiligen, deren Kult päpstlich und gesamtkirchlich
                    anerkannt wurde. Der Trienter Bischof Johannes von Hinderbach ließ Simon nach
                    Bekanntwerden seines Todes als ‚Beatus Simon‘ (seligen Simon) verehren und
                    bemühte sich zudem um eine päpstliche Anerkennung des Simon-Kultes und dessen
                    Heiligsprechung. Dazu dienten die Prozessakten, die zeigen sollten, dass Simon
                    aufgrund seines Glaubens getötet wurde, ebenso wie das notariell angelegte
                    Verzeichnis der von Simon nach seinem Tod bewirkten Wunder und die zahlreichen
                    Propagandaschriften. Trotz dieser Bemühungen erkannte der Papst Simon nicht als
                    Heiligen an. Erst 1584 wurde Simon unter dem Pontifikat Gregors XIII. in das
                    Martyrologium Romanum eingetragen und erst 1588 erteilte Papst Sixtus V. eine
                    offizielle Kulterlaubnis für die Diözese Trient. Dort wurde das Fest des
                    ‚seligen Simon‘ bis in die 1960er Jahre hinein am Todestag Simons, dem 24. März
                    begangen. Erst 1965 wurde der Simon-Kult durch die vatikanische
                    Ritenkongregation abgeschafft, weil der zuständige Gutachter erkannte, dass der
                    Prozess gegen die Juden Trients manipuliert worden war und er ausschließen
                    konnte, dass Simon von diesen ermordet worden war. Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168569539"/>Wilfried Schulz, Art. Heiligsprechung, in: Lexikon für
                    Theologie und Kirche 4, Freiburg u.a. 1995, Sp. 1328–1331; <anchor
                    xml:id="Hlk168569550"/>Wolfgang Treue, Der Trienter Judenprozeß.
                    Voraussetzungen, Abläufe, Auswirkungen (1475-1588), Hannover 1996, S. 14,
                    487–491, Volltext: <ref
                    target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:hbz:385-10319"
                    >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:hbz:385-10319</ref>. </p> </note> Der Text
                    ist ein vom Fürstbischof Johannes von Hinderbach oder dessen Umfeld initiierter
                    Propagandatext.<note place="foot" xml:id="ftn4" n="3"> <p
                    style="text-align: left;">
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Die </hi> <hi rend="italic"
                    style="font-size:10pt">Historie</hi>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> und die weiteren vom Bischof Hinderbach und seinem Umfeld initiierten Publikationen erfüllen die klassischen Merkmale der Propaganda, wie die „einseitige und durch kein Kontrollorgan überprüfbare Verwertung von Daten [hier u.a. den Protokollen der Folterverhöre] und deren Wahrheitsgehalt sowie die keiner direkten Analyse zugängliche, willkürliche Verknüpfung von Absicht und Wirkung“, sie wollen „manipulieren“ und „eine herrschende Meinung wirksam [...] verbreiten“. Zitate: </hi>
                    <anchor xml:id="Hlk168569578"/>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Alexander Kirchner and Sabine Doering-Manteuffel, Art. „Propaganda“, in: Historisches Wörterbuch der Rhetorik Online, </hi>
                    <ref target="https://doi.org/10.1515/hwro.7.propaganda"> <hi
                    style="font-size:10pt">https://doi.org/10.1515/hwro.7.propaganda</hi> </ref> <hi
                    style="font-size:10pt">.</hi> </p> </note> Die <hi rend="italic">Historie</hi>
                    will Judenhass schüren, den noch bis ins Folgejahr weiterlaufenden Prozess gegen
                    die Mitglieder der jüdischen Gemeinde rechtfertigen und zur Verehrung Simons als
                    Märtyrer und Heiligen aufrufen. Trotz des im Druck behaupteten Anspruchs auf die
                    <hi rend="italic">warhait der hystorie</hi> (<hi rend="italic">Historie von
                    Simon zu Trient</hi>, S. 27)<hi rend="italic">,</hi> hat der geschilderte
                    Ritualmord durch die jüdische Gemeinschaft sicher niemals stattgefunden.
                    Stattdessen wurde diese ‚Wahrheit‘ in Trient in einer Kombination von
                    Verschwörungserzählungen und Folterverhören geschaffen, die wir im Folgenden
                    genauer betrachten werden.</p>
                <p>Diese Einleitung zur Edition der <hi rend="italic">Historie von Simon zu
                    Trient</hi> nach dem Exemplar der Bayerischen Staatsbibliothek München möchte
                    dabei zum einen eine Interpretation der
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historie </hi>als Verschwörungserzählung
                    anbieten – und versucht dazu den Begriff der Verschwörungserzählung aus
                    literaturwissenschaftlicher Perspektive zu schärfen. Zum anderen führt die
                    Einleitung in die historischen Ereignisse um den Ritualmordprozess ein und
                    möchte vor allem die Opfer der dabei entwickelten Verschwörungserzählungen, die
                    Mitglieder der jüdischen Gemeinde von Trient und ihr grausames Schicksal
                    vorstellen. </p>
                <p>Anlass für diese Edition und die weitere Auseinandersetzung mit der <hi
                    rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> war ein germanistisches
                    Master-Hauptseminar zu <hi rend="italic">Verschwörungserzählungen im
                    Spätmittelalter und heute</hi>, das im Wintersemester 2022/2023 an der RWTH
                    Aachen stattgefunden hat.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="4"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168569662"/>Marco Heiles, Verschwörungserzählungen im Spätmittelalter
                    und heute. Seminarprogramm und Literaturliste, 08.11.2023, <ref
                    target="https://doi.org/10.17613/nhaa-wn64"
                    >https://doi.org/10.17613/nhaa-wn64</ref>. </p> </note> In diesem haben wir –
                    ausgehend von unseren eigenen aktuellen Erfahrungen mit Verschwörungserzählungen
                    während der Coronapandemie – eine ganze Reihe spätmittelalterlicher Texte auf
                    strukturelle Gemeinsamkeiten mit und motivische Kontinuitäten zu heutigen
                    Verschwörungserzählungen untersucht. Da mehrere Studierende Hausarbeiten zur <hi
                    rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> schreiben wollten und eine
                    zitierfähige und leicht lesbare Ausgabe des Textes fehlt, habe ich mithilfe von
                    <hi rend="italic">Transkribus</hi> <note place="foot" xml:id="ftn6" n="5"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Transkribus. KI-gestützte
                    Handschriftenerkennung, <ref target="https://readcoop.eu/de/transkribus/"
                    >https://readcoop.eu/de/transkribus/</ref>. Die Transkription erfolgte zuerst
                    durch das Model "Transkribus Print M1" (39995) und wurde dann von Marco Heiles
                    korrigiert. Die diplomatische Transkription folgt dabei den „Richtlinien zur
                    Transkription“ des Deutschen Textarchiv Basisformats: <ref
                    target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/transkription.html"
                    >https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/transkription.html</ref>.
                    </p> </note> eine Transkription des Druckes erstellt. Dank der technischen
                    Unterstützung von Michael Schonhardt und des <anchor xml:id="Hlk212196999"
                    />Fachgebiets Digitale Editorik und Kulturgeschichte des Mittelalters der
                    Technischen Universität Darmstadt kann diese Transkription jetzt hier als
                    Digitale Edition erscheinen. Begleitet wird die Edition von einer Artikelserie
                    im
                    Blog<hi rend="italic" xml:space="preserve"> Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte. </hi>Neben
                    einer ausführlicheren Version dieser Einleitung unter dem Titel <hi
                    rend="italic">Die Historie von Simon zu Trient – eine judenfeindliche
                    Verschwörungserzählung aus dem Jahre 1475</hi> <note place="foot" xml:id="ftn7"
                    n="6"> <p rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk168569901"/> <hi
                    rend="background(yellow)">Marco Heiles, Die Historie von Simon zu Trient – eine
                    judenfeindliche Verschwörungserzählung aus dem Jahre 1475, in: Mittelalter.
                    Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 8 (2025), S. xx–yy, DOI: :
                    #xyz.</hi> Diese ausführlichere Version ist im Wesentlichen textgleich. Sie
                    enthält allerdings weitere Informationen zum Programm des Master-Seminars und
                    einen ausführlichen Exkurs zu QAnon und Verschwörungserzählungen heute. Außerdem
                    sind dort die Abbildungen direkt in den Text eingebunden.</p> </note> erscheinen
                    dort auch drei Studentische Arbeiten aus dem genannten Hauptseminar. Diese
                    bilden eine sich ergänzende Folge, können aber auch unabhängig voneinander
                    gelesen werden.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="7"> <p rend="footnote text">
                    Kevin Reinardy stellt in seinem Beitrag verschiedenen Definitionen, Funktionen
                    und Typen von Verschwörungstheorien vor und ordnet die
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historie von Simon zu Trient </hi>darin
                    ein. Hannah Heinrichs betrachtet das Zusammenspiel von Text und Bild in der <hi
                    rend="italic">Historie</hi> und legt dar, wie diese genutzt wurden, um den
                    Wahrheitsanspruch des Textes zu unterstützen, ein jüdisches Feindbild aufzubauen
                    und Simon als Märtyrer zu etablieren. Tobias Esser schließlich konzentriert sich
                    auf ein Bild der Holzschnittserie des Druckes, der den angeblichen Verzehr des
                    Blutes Simons durch die jüdische Gemeinde darstellt und zeigt, wie dieses Bild
                    di</p> <p rend="footnote text">e christliche Abendmahlsikonographie aufgreift,
                    um die Juden bei einem rituellen ‚Anti-Abendmahl‘ zu präsentieren, dass den
                    christlichen Ritus pervertiert und verspottet. Vgl.
                    <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve">Kevin Reinardy, Kein Märtyrer ohne Ritualmord. Die </hi>
                    <hi rend="italic background(yellow)">Historie von Simon zu Trient</hi>
                    <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve"> als Verschwörungstheorie?, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 8 (2025), S. xx–yy, DOI: #xyz; Hannah Heinrichs, Zwischen Märtyrerkult und antijüdischen Feindbildern. Eine Untersuchung des Ritualmordkonstruks in Text und Bild der </hi>
                    <hi rend="italic background(yellow)">Historie von Simon zu Trient</hi>
                    <hi rend="background(yellow)" xml:space="preserve">, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 8 (2025), S. xx–yy, DOI: #xyz; Tobias Esser, Judenfeindliche Ikonographie – Verwendung und Umkehr christlicher Abendmahlmotivik in Text und Bild der </hi>
                    <hi rend="italic background(yellow)">Historie von Simon zu Trient</hi> <hi
                    rend="background(yellow)">, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und
                    Rezeptionsgeschichte 8 (2025), S. xx–yy, DOI: #xyz.</hi> </p> </note> </p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213102"/>Verschwörungserzählung – Zur
                    Begriffsbestimmung</head>
                <p>Der Begriff ‚Verschwörungserzählung‘ ist relativ jung. Das <hi rend="italic"
                    >Digitale Wörterbuch der Deutschen Sprache</hi> (<hi rend="italic">DWDS</hi>)
                    erfasst im Zeitungskorpus erst seit 2020 eine nennenswerte Anzahl an Belegen des
                    Wortes (<ref
                    target="https://www.dwds.de/r/plot/?view=2&amp;corpus=zeitungenxl&amp;norm=abs&amp;smooth=line&amp;genres=0&amp;grand=1&amp;sli-ce=1&amp;prune=0&amp;window=0&amp;wbase=0&amp;logavg=0&amp;logscale=0&amp;xrange=2000%3A2024&amp;q1=Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung."
                    >Link zur Graphik im <hi rend="italic">DWDS</hi> </ref>).<note place="foot"
                    xml:id="ftn9" n="8"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Einzelne
                    Belege gibt es für die Jahre 2001, 2015 und 2019. Vgl. DWDS-Wortverlaufskurve
                    für „Verschwörungserzählung“, erstellt durch das Digitale Wörterbuch der
                    deutschen Sprache, <anchor xml:id="Hlk168568277"/> <ref
                    target="https://www.dwds.de/r/plot/?view=2&amp;corpus=zeitungenxl&amp;norm=abs&amp;smooth=line&amp;genres=0&amp;grand=1&amp;slice=1&amp;prune=0&amp;window=0&amp;wbase=0&amp;logavg=0&amp;logscale=0&amp;xrange=2000%3A2023&amp;q1=Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung"
                    >https://www.dwds.de/r/plot/?view=2&amp;corpus=zeitungenxl&amp;norm=abs&amp;smooth=line&amp;genres=0&amp;grand=1&amp;slice=1&amp;prune=0&amp;window=0&amp;wbase=0&amp;logavg=0&amp;logscale=0&amp;xrange=2000%3A2023&amp;q1=Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung</ref>.
                    </p> </note> Seit wenigen Jahren wird der Begriff sowohl in der Wissenschaft als
                    auch darüber hinaus als Alternativbegriff zu ‚Verschwörungstheorie‘ benutzt,
                    zumeist ohne dass dabei zwischen den beiden Begriff eindeutig unterschieden
                    wird.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="9"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. etwa: <anchor xml:id="Hlk168569974"
                    />Verschwörungserzählungen, hrsg. von Brigitte Frizzoni, Würzburg 2022; <anchor
                    xml:id="Hlk168570008"/>Katharina Nocun und Pia Lamberty, True facts. Was gegen
                    Verschwörungserzählungen wirklich hilft, Köln 2021.</p> </note> Das <hi
                    rend="italic">DWDS</hi> gibt an, eine Verschwörungserzählung sei eine
                    „Geschichte, Legende, in der eine bestimmte, unerwünschte Situation oder
                    Entwicklung als Ergebnis einer geheim gehaltenen Übereinkunft meist hochrangiger
                    und einflussreicher Personen oder Personenkreise dargestellt oder gedeutet
                    wird“,<note place="foot" xml:id="ftn11" n="10"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570031"/>Art.
                    „Verschwörungserzählung“, in: Digitales Wörterbuch der deutschen Sprache, <ref
                    target="https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung"
                    >https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung</ref>.</p> </note>
                    während eine Verschwörungstheorie ein „Versuch [sei], eine bestimmte,
                    unerwünschte Situation oder Entwicklung als Ergebnis einer geheim gehaltenen
                    Übereinkunft meist hochrangiger und einflussreicher Personen oder Personenkreise
                    zu deuten“.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="11"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570057"/>Art.
                    „Verschwörungstheorie“, in: Digitales Wörterbuch der deutschen Sprache, <ref
                    target="https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungstheorie"
                    >https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungstheorie</ref>.</p> </note>
                    Verschwörungserzählungen sind also ‚Geschichten‘, während Verschwörungstheorien
                    ‚Deutungsversuche‘ sind, die auch auf andere Weise artikuliert und verbreitet
                    werden können als in Narrativen. Die Verschwörungserzählung kann somit als eine
                    Ausdrucksform der Verschwörungstheorie gesehen werden.<note place="foot"
                    xml:id="ftn13" n="12"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    auch <anchor xml:id="Hlk168570067"/>Thomas Niehr, Argumentation und Narration in
                    verschwörungstheoretischen Youtube-Videos, in: LiLi. Zeitschrift für
                    Literaturwissenschaft und Linguistik 51 (2021), S. 299–320, hier S. 303:
                    „Weiterhin ergibt sich aus dem bisher Gesagten, dass Verschwörungstheorien
                    versprachlicht werden müssen, um einen intersubjektiven Geltungsanspruch zu
                    erheben. Sie treten üblicherweise in Form einer Erzählung, einer Narration auf,
                    deren Funktion darin besteht, die behauptete Verschwörung zu plausibilisieren.
                    Nicht nur aus diesem Grunde wird im Folgenden der gängige Ausdruck
                    Verschwörungstheorie mehrfach durch Verschwörungserzählung ersetzt.“</p> </note>
                    Dabei sollte man sich von den eindeutigen Bedeutungsangaben des Wörterbuchs aber
                    nicht täuschen lassen. Wie Carolin Mischer 2019 in ihrem Beitrag zur „Theorie
                    hinter der Theorie“ der Verschwörungstheorien feststellt, existiert „eine
                    allgemein anerkannte Definition der Verschwörungstheorie […] bislang
                    nicht“.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="13"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570093"/>Carolin Mischer,
                    Verschwörungstheorien. Die Theorie hinter der Theorie, in: Verschwörungstheorien
                    – früher und heute. Begleitbuch zur Sonderausstellung der Stiftung Kloster
                    Dalheim. LWL-Landesmuseum für Klosterkultur vom 18. Mai 2019 bis 22. März 2020,
                    hrsg. von der Stiftung Kloster Dalheim. Sonderausgabe für die Bundeszentrale für
                    politische Bildung (Schriftenreihe 10495), Bonn 2020 [erstmals erschienen
                    Münster 2019], S. 10–18, hier S. 10.</p> </note> Stattdessen verändert sich ihre
                    Definition je nach Fachperspektive derjenigen, die dieses Phänomen untersuchen
                    (Soziologie, Politikwissenschaften, Kriminologie, Theologie, Geschichte
                    etc.).<note place="foot" xml:id="ftn15" n="14"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. zusammenfassend ebd. Zur älteren
                    Begriffsgeschichte, die bereits im 19. Jahrhundert mit der Verwendung als
                    Pejorativum einsetzt, vgl. <anchor xml:id="Hlk168570105"/>John David Seidler,
                    Die Verschwörung der Massenmedien. Eine Kulturgeschichte vom
                    Buchhändler-Komplott bis zur Lügenpresse, Bielefeld 2016, S. 27–32. Für die
                    Seminardiskussion als besonders fruchtbar erwies sich zudem die von Achim
                    Pfahl-Traughber vorgeschlagene Differenzierung zwischen Verschwörungshypothesen,
                    Verschwörungsideologien und Verschwörungsmythen. Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168570157"/>Armin Pfahl-Traughber, Bausteine zu einer Theorie über
                    „Verschwörungstheorien“. Definition, Erscheinungsformen, Funktionen und
                    Ursachen, in: Verschwörungstheorien. Theorie – Geschichte – Wirkung, hrsg. von
                    Helmut Reinalter, Innsbruck 2002, S. 30–44.</p> </note> Der Begriff
                    ‚Verschwörungserzählung‘ bietet nun aber auch die Möglichkeit, eine eigene
                    literaturwissenschaftliche Fachperspektive zu entwickeln und die sich
                    entwickelnde Begriffsbestimmung und -differenzierung rund um die
                    ‚Verschwörungstheorie‘ mitzugestalten. Literaturwissenschaftliche
                    Auseinandersetzungen mit dem Begriff ‚Verschwörungserzählung‘ sind bislang
                    selten. Orientiert habe ich mich vor allem an John David Seidler, der in seiner
                    2016 erschienenen Dissertation die „Verschwörung der Massenmedien“ im 19. bis
                    21. Jahrhundert untersucht und dabei Überlegungen von David Kelman zur
                    Erzählstruktur amerikanischer Paranoia-Literatur des 20. Jahrhunderts
                    aufgegriffen hat.<note place="foot" xml:id="ftn16" n="15"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. Seideler, Verschwörung der
                    Massenmedien (wie Anm. 16), S. 32–40; <anchor xml:id="Hlk168570169"/>David
                    Kelman, Counterfeit politics: Secret plots and conspiracy narratives in the
                    Americas, Lanham, MD 2012, S. 17–48.</p> </note> </p>
                <p>Ich selbst verstehe Verschwörungserzählungen als Textreihe<note place="foot"
                    xml:id="ftn17" n="16"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    zum Begriff der Textreihe ausführlich: <anchor xml:id="Hlk168570177"/>Katharina
                    Zeppezauer-Wachauer und Marco Heiles, Eine digitale Textreihentypologie für
                    deutschsprachige Texte des Mittelalters und der Frühen Neuzeit. Showcase eines
                    kontrollierten Vokabulars in SKOS, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung
                    und Rezeptionsgeschichte 6 (2023), S. 6–39, hier S. 13–16, DOI: <ref
                    target="https://doi.org/10.26012/mittelalter-30680"
                    >https://doi.org/10.26012/mittelalter-30680</ref>. </p> </note> historisch
                    aufeinander folgender Erzählungen, die in unterschiedlichen Textsorten
                    realisiert werden kann, entweder eigenständig oder als Teil größerer Werke. Die
                    Textreihe der Verschwörungserzählungen ist dementsprechend mit anderen
                    Textreihen – wie beispielsweise der Legende, der Chronik oder der Neuen Zeitung
                    – verschränkt. Wie andere Textreihen und Gattungen lässt sich auch die
                    Verschwörungserzählung mittels eines prototypischen Merkmalbündels beschreiben.
                    Dabei weisen nicht alle Vertreter der Textreihe alle genannten Merkmale auf,
                    sondern diese repräsentieren nur einen fiktiven Idealtyp derselben, der zudem
                    historischen Veränderungen unterliegt.<note place="foot" xml:id="ftn18" n="17">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Zeppezauer-Wachauer/Heiles, Textreihentypologie (wie Anm. 18), S. 15 mit Anm.
                    22; Vgl. zum prototypischen Gattungsmodell: <anchor xml:id="Hlk168570191"
                    />Raffaela Kessel, Die Motive der galloromanischen Pastourellentradition in der
                    deutschsprachigen Literatur des Mittelalters (Deutsche Literatur. Studien und
                    Quellen 38), Berlin/Boston 2021, S. 61–77; Jan Mohr, Textreihe und
                    Gattungsstrukturen. Zur Tageliedrezeption in Hugos von Montfort cpg 329, in:
                    Beiträge zur Geschichte der deutschen Sprache und Literatur 138 (2016), S.
                    76–106; Joachim Hamm, Ain tagweis. Überlegungen zu einem prototypentheoretischen
                    Beschreibungsmodell des spätmittelalterlichen Tageliedes, in: Archiv für das
                    Studium der neueren Sprachen und Literaturen 247 (2010), S. 266–283.</p> </note> </p>
                <p>Textreihenprägend scheint mir vor allem die gruppenbildende und
                    identitätsstiftende Funktion der Verschwörungserzählungen, die ich auch als
                    Ausgrenzungstexte verstehe – also als Texte, die dazu dienen, eine Gruppe der
                    Anderen zu definieren und aus der eigenen Gruppe, die sich zumeist als
                    Mehrheitsgesellschaft versteht, auszugrenzen (<hi rend="italic">Othering</hi>). </p>
                <p>Verschwörungserzählungen erzählen demnach immer mindestens von zwei Gruppen,
                    einer Wir-Gruppe und einer Gruppe der Anderen. Die Gruppe der Anderen (oder ihr
                    Führungszirkel) bespricht sich dabei heimlich untereinander, um der Wir-Gruppe –
                    zu der Erzähler*in und Publikum gehören – im Geheimen zu schaden.<note
                    place="foot" xml:id="ftn19" n="18"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. auch Lampert-Wiessig: „[...] conspiracy theories
                    are narratives and these plots about plottig share an ‘anatomy’. They require
                    secret conspirators who plan their deeds in a clandestine way. These
                    conspirators share a nefarious common goal, which they pursue, also on a hidden
                    way.” <anchor xml:id="Hlk168570312"/>Lisa Lampert-Wiessig, The Wasps’s Nest:
                    Antisemitism, Conspiracy Theory, and The Prioress’s Tale, in: Studies in the Age
                    of Chaucer 43 (2021), S. 111–149, hier S. 115.</p> </note> Wie Lisa
                    Lampert-Weissig betont, wollen die Verschwörungserzählungen bei den
                    Rezipient*innen Angst und Ekel gegenüber der Gruppe der Anderen
                    hervorrufen.<note place="foot" xml:id="ftn20" n="19"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. Lampert-Weissig, Wasps’s Nest (wie Anm. 20), S.
                    123–125.</p> </note> Dies ist zumeist mit einer Entmenschlichung dieser Gruppe
                    verbunden, deren Handeln als tierisch, monströs oder teuflisch beschreiben wird.
                    Die Verschwörungserzählung artikuliert dabei einen Wahrheitsanspruch und
                    versteht sich selbst als faktuale Erzählung von der Wirklichkeit und will auch
                    auf diese wirken.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="20"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Dieser Anspruch schließt wie bei
                    anderen faktualen Erzählungen „Fiktionalisierungen“ wie „erfundene Dialoge und
                    Gedankenfolgen“ nicht aus. Der Wahrheitsanspruch der Texte betrifft deren
                    Grundaussagen, nicht die erzählerischen Details. Vgl. mit diesem Zitat: <anchor
                    xml:id="Hlk168570334"/>Monika Fludernik, Nicole Falkenhayner und Julia Steiner,
                    Einleitung, in: Faktuales und Fiktionales Erzählen. Interdisziplinäre
                    Perspektiven, hrsg. von Monika Fludernik, Nicole Falkenhayner und Julia Steiner
                    (Faktuales und fiktionales Erzählen. Schriftenreihe des Graduiertenkollegs 1767,
                    1), Würzburg 2015, S. 7–22, hier S. 11<anchor xml:id="Hlk168570357"/>, <ref
                    target="https://doi.org/10.5771/9783956509308"
                    >https://doi.org/10.5771/9783956509308</ref>. </p> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;">Die Unterscheidung von faktualen und fiktionalen
                    Erzählungen ist aber nicht immer eindeutig. Neben der Text- oder Autorintention
                    hängt diese – wie das Beispiel der <hi rend="italic">Protokolle der Weisen von
                    Zion</hi> zeigt – auch von der Wahrnehmung der Rezipient*innen ab: „While it is
                    common knowledge that one of the most notorious conspiracy text of all times,
                    The Protocols of the Elders of Zion, is a forgery, it is less well-known that
                    the text is in large parts a plagiarism of a nineteenth-century German novel
                    (Hagemeister, Horn 2012). Moreover, scholars cannot entirely rule out the
                    possibility that the Protocols was originally intended as a satire of
                    anti-Jesuit conspiracy theories, and thus clearly as fiction (Gregory 2012).“
                    <anchor xml:id="Hlk168570373"/>Michael Butter und Peter Knight, Conspiracy
                    theory in historical, cultural and literary studies, in: Routledge Handbook of
                    Conspiracy Theories, hrsg. von Michael Butter und Peter Knight, London/New York,
                    NY 2020, S. 28–42, hier S. 39. Das Zitat verweist auf: <anchor
                    xml:id="Hlk168570391"/>Michael Hagemeister und Eva Horn, Ein Stoff für
                    Bestseller, in: Die Fiktion von der jüdischen Weltverschwörung. Zu Text und
                    Kontext der „Protokolle der Weisen von Zion“, hrsg. von Michael Hagemeister und
                    Eva Horn, Göttingen 2012, S. VII–XXII; <anchor xml:id="Hlk168570402"/>Stephan
                    Gregory, Die Fabrik der Fiktionen: Verschwörungsproduktionen um 1800, in: Die
                    Fiktion von der jüdischen Weltverschwörung. Zu Text und Kontext der ‘Protokolle
                    der Weisen von Zion’, hrsg. von Michael Hagemeister und Eva Horn, Göttingen
                    2012, S. 51–75. Vgl. auch <anchor xml:id="Hlk151462210"/> <anchor
                    xml:id="Hlk168570410"/>Umberto Eco, Fiktive Protokolle, in: Ders.,
                    Verschwörungen. Eine Suche nach Mustern. Aus dem Italienischen von Martina
                    Kempter und Burkhart Kroeber. München 2021, S. 35–69.</p> </note> Besonders
                    vormoderne Verschwörungserzählungen erzählen daher oft nicht nur von der
                    Verschwörergruppe und ihrem schädlichen Handeln, sondern auch von deren
                    Aufdeckung und Bestrafung. Verschwörungserzählungen können daher auch als
                    Handlungsanleitungen gelesen werden und wurden nachweislich auch als solche
                    benutzt. So löste die intensive mediale Verbreitung der Verschwörungserzählungen
                    über Simon von Trient weitere Ritualmordprozesse in Süddeutschland und
                    Norditalien aus und in Regensburg wurden die Trienter Prozessprotokolle sogar
                    zur Erstellung eines Verhörfragebogens genutzt, der dazu führte, dass die
                    Verhafteten schnell die vom Rat entwickelte Verschwörungserzählung
                    bestätigten.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="21"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. Treue, Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2),
                    S. 392–436, bes. S. 397.</p> </note> In historischer Perspektive lässt sich die
                    Wirkmacht dieser Erzählungen leicht erkennen: Verschwörungserzählungen und
                    Folterprozess bilden ein als Echokammer funktionierendes
                    wirklichkeitserzeugendes Erzähl- und Mediensystem. Das ist nicht nur bei den
                    Ritualmorderzählungen, sondern auch bei anderen vormodernen
                    Verschwörungserzählungen zu beobachten, etwa bei den Verschwörungserzählungen
                    über Hexen.<note place="foot" xml:id="ftn23" n="22"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. dazu bspw. <anchor xml:id="Hlk168570475"
                    />Wolfgang Behringer, Detecting the Ultimate Conspiracy, or how Waldensians
                    became Witches, in: Conspiracies and conspiracy theory in Early Modern Europe:
                    from the Waldensians to the French Revolution, hrsg. von Barry Coward, Aldershot
                    2004, S. 13–34.</p> </note> Mit Foucault sind auch die Verschwörungserzählungen
                    als „Praktiken zu behandeln, die systematisch die Gegenstände bilden, von denen
                    sie sprechen.“<note place="foot" xml:id="ftn24" n="23"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570494"/>Michel Foulcault,
                    Archäologie des Wissens, übersetz von Ulrich Köppen, Frankfurt am Main 1973, S.
                    74.</p> </note> </p>
                <p>Konkret begegnen uns Verschwörungserzählungen als ausformulierte Erzählungen (<hi
                    rend="italic">discours</hi>), die immer wieder dieselbe Geschichte (<hi
                    rend="italic">histoire</hi>) oder Geschichten eines Stoffes erzählen. Sie
                    greifen dabei – auch über Stoffgrenzen hinweg – auf ein wiederkehrendes Set an
                    Erzählmotiven und Erzählschemata zurück. So ist die <hi rend="italic">Historie
                    von Simon zu Trient</hi>, die uns in den Exemplaren der am 6. September 1475 von
                    Albrecht Kunne fertiggestellten Druckausgabe vorliegt, nicht die erste Erzählung
                    der Geschichte vom Tod des Simon und der Qual und Hinrichtung der Juden und
                    Jüdinnen von Trient. Und auch diese Vorläufer waren nicht die ersten Geschichten
                    vom heimlichen Knabenmord durch eine Gruppe jüdischer Verschwörer*innen.
                    Motivparallelen lassen sich dabei nicht nur zu anderen Ritualmordlegenden
                    (mindestens) seit Thomas Monmouths <hi rend="italic">Vita et passione Sancti
                    Willelmi Matyris Norwicensis</hi> (1154–54 u. ca. 1172–1174)<note place="foot"
                    xml:id="ftn25" n="24"> <p rend="footnote text"> Edition: <anchor
                    xml:id="Hlk168570512"/>Thomas Monumetensis: The Life and Miracles of St. William
                    of Norwich (De vita et passione Sancti Willelmi matyris Norwicensis), hg. von
                    Augustus Jessopp und Montague Rhodes James London 1896, <ref
                    target="https://archive.org/details/lifemiraclesofst00thomuoft"
                    >https://archive.org/details/lifemiraclesofst00thomuoft</ref>. Aktuelle
                    Übersetzung: <anchor xml:id="Hlk168570552"/>Thomas of Monmouth: The Life and
                    Passion of William of Norwich. Translated and edited by Miri Rubin. London 2014.
                    Vgl. zur Datierung: <anchor xml:id="Hlk168570584"/>Johan M. McCulloh, Jewish
                    Ritual Murder: William of Norwich, Thomas of Monmouth, and the Early
                    Dissemination of the Myth, in: Speculum 72 (1997), S. 698–740.</p> </note>
                    erkennen, sondern auch zur Passionsgeschichte des Neuen Testaments – also der
                    Geschichte von der Verschwörung der Juden zur Hinrichtung des Sohn Gottes.<note
                    place="foot" xml:id="ftn26" n="25"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. zur
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Vita </hi>als <hi rend="italic"
                    >conspiracy narrative</hi>: <anchor xml:id="Hlk168570597"/>Johannes Heil, Thomas
                    of Monmouth and the Protocols of the Sages of Narbonne, in: The Paranoid
                    Apocalypse. A Hundred-Year Retrospective on The Protocols of the Elders of Zion,
                    hrsg. von Steven T. Katz (Elie Wiesel Center for Judaic Studies Series 3), New
                    York 2011, S. 56–76. Vgl. zu den Parallelen dieser und vieler späterer
                    Erzählungen über <hi rend="italic">ritual cruxifixions</hi> zur
                    Passionsgeschichte (mit älterer Literatur): <anchor xml:id="Hlk168570607"/>Magda
                    Teter, Blood Libel. On the Trail of an Antisemitic Myth, Cambridge, MA/London
                    2020, S. 18–23; Lampert-Weissig, The Wasps‘ Nest (wie Anm. 20), S. 117f.</p>
                    </note> Die <hi rend="italic">Historie</hi> stellt diese Parallelen zur Heiligen
                    Schrift sogar explizit aus und nutzt sie zur Emotionalisierung und
                    Glaubhaftmachung der Erzählung. </p>
                <p>Grundsätzlich zu unterscheiden sind außerdem tatsächliche
                    Verschwörungserzählungen mit komplexer Handlungsstruktur, die von Verschwörung,
                    Schädigung, Aufdeckung oder Strafe erzählen, von solchen Texten und Bildern, die
                    nur auf Verschwörungserzählungen verweisen oder einzelne Motive aufgreifen.
                    Diese Differenzierung wird mit Blick auf aktuelle Verschwörungstexte besonders
                    deutlich, die nicht mehr selbst von der Verschwörung erzählen.<note place="foot"
                    xml:id="ftn27" n="26"> <p rend="footnote text"> Vgl. dazu den Exkurs zu QAnon in
                    der ausführliche Version dieser Einleitung: Heiles, Die Historie von Simon zu
                    Trient, S. 37–41.</p> </note> </p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213103"/>Die Ereignisse in Trient 1475</head>
                <p>Hier ist nicht der Ort, die historischen Ereignisse in Trient 1475 und ihre
                    Folgen vollständig zu beschreiben. Ich möchte mich vor allem auf zwei Aspekte
                    konzentrieren: (1.) eine knappe Vorstellung der damaligen jüdischen Gemeinde von
                    Trient mit all ihren Mitgliedern und (2.) das Zusammenspiel von
                    Verschwörungserzählungen und Folterprozessführung zu Beginn des Prozesses. Für
                    alles Weitere verweise ich auf die reichlich vorhandene Forschungsliteratur.</p>
                <p>Der Ritualmordprozess in Trient ist einer der wirkmächtigsten der europäischen
                    Geschichte und auch einer der besterforschten. Die Anzahl der Publikationen ist
                    inzwischen kaum noch überschaubar. Eine Auswahl habe ich in einer
                    Zotero-Bibliographie zusammengestellt.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="27">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570824"
                    />Marco Heiles unter Mitarbeit von Sophie Elisabeth Grimm, Historie von Simon zu
                    Trient. Forschungsbibliographie, in: Zotero 2013–2024, <ref
                    target="https://www.zotero.org/groups/5071036/historie_von_simon_zu_trient"
                    >https://www.zotero.org/groups/5071036/historie_von_simon_zu_trient</ref>. </p>
                    </note> Hier erwähne ich nur die wichtigsten Titel, die gleichzeitig auch den
                    Weg zu vielen weiteren weisen. Empfehlenswert sind vor allem die Monographien
                    von Ronnie Po-chia Hsia (1992),<note place="foot" xml:id="ftn29" n="28"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570859"
                    />Ronnie Po-Chia Hsia, Trent 1475. Stories of a ritual murder trial, New Haven
                    1992.</p> </note> Wolfgang Treue (1996)<note place="foot" xml:id="ftn30" n="29">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Treue, Der Trienter
                    Judenprozeß (wie Anm. 2).</p> </note> und Magda Teter (2020).<note place="foot"
                    xml:id="ftn31" n="30"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Teter,
                    Blood Libel (wie Anm. 27).</p> </note> Den leichtesten Einstieg für deutsche
                    Leser auch von außerhalb der Mediävistik bietet dabei sicher immer noch die
                    deutschsprachige Ausgabe von Hsias Monographie <hi rend="italic">Trient 1475.
                    Geschichte eines Ritualmordprozesses</hi> (1997),<note place="foot"
                    xml:id="ftn32" n="31"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;">
                    <anchor xml:id="Hlk168570891"/>Ronnie Po-Chia Hsia, Trient 1475. Geschichte
                    eines Rituamordprozesses, Frankfurt a. M. 1997.</p> </note> auch wenn das Buch
                    nur noch antiquarisch zu erhalten und es in Details inakkurat oder überholt ist.
                    Grundlage aller Darstellungen sind die Prozessakten, die inzwischen vollständig
                    ediert vorliegen.<note place="foot" xml:id="ftn33" n="32"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570925"
                    />Processi contro gli Ebrei di Trento (1475–1478). Bd. 1. I processi del 1475,
                    hrsg. von Anna Esposito und Diego Quaglioni. Padova 1990; Processi contro gli
                    Ebrei di Trento (1475–1478). Bd. 2. I processi alle donne (1475–1476), hrsg. von
                    Anna Esposito und Diego Quaglioni. Padova 2008.</p> </note> Die
                    handschriftlichen und gedruckten Quellen der Erzählungen von der Ermordung der
                    Trienter Juden und Jüdinnen listen Hamster (1991) und Bowd (2015) auf.<note
                    place="foot" xml:id="ftn34" n="33"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. <anchor xml:id="Hlk168570948"/>Frank Hamster,
                    Primärliteratur zu Simon von Trient: Drucke und Handschriften von 1475 bis 1500
                    mit Standortnachweisen, in: Per Padre Frumenzio Ghetta. Scritti di storia e
                    cultura ladina, trentina, tirolese e nota bio-bibliografica. In occasione del
                    settantesimo compleanno, hrsg. von der Biblioteca comunale di Trento e
                    dell’Istitut cultural ladin ‘Majon di Fashegn’ Vich/Vigo di Fassa, Trient 1991,
                    S. 307–334; <anchor xml:id="Hlk168570959"/>Stephen D. Bowd, Tales from Trent.
                    The construction of “Saint” Simon in manuscript and print, 1475-1511, in: The
                    Saint Between Manuscript and Print. Italy, 1400–1600, hrsg. von Alison Knowles
                    Frazier (CRRS Essays and Studies 37), Toronto 2015, S. 183–218.</p> </note> 2019
                    erschien zudem ein umfassender italienischsprachiger Ausstellungskatalog, der
                    vor allem die (bildliche) Rezeptionsgeschichte detailliert erfasst.<note
                    place="foot" xml:id="ftn35" n="34"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168570969"/>L’invencione del
                    colpevole. Il ‘caso’ di Simonino da Trento dalla propaganda alla storia, hrsg.
                    von Domenica Primerano [u.a.], Trient 2019. </p> </note> </p>
                <p>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> ist nicht der einzige
                    deutschsprachige Text, der die Ereignisse bzw. die daraus konstruierte
                    Verschwörungserzählung schildert. Einen Überblick zur Stofftradition bieten die
                    einschlägigen Artikel im <hi rend="italic">Verfasserlexikon</hi> <note
                    place="foot" xml:id="ftn36" n="35"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Worstbrock, Art. „Simon von Trient“ (wie Anm. 1).</p>
                    </note> und im <hi rend="italic">Deutschen Literatur-Lexikon. Das
                    Mittelalter</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn37" n="36"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168571010"
                    />Christoph Fasbender, Art. „Simon von Trient“, in: Deutsches Literatur-Lexikon.
                    Das Mittelalter, Bd. 3, Berlin/Boston 2012, Sp. 862–868.</p> </note>
                    Germanistischer Arbeiten zu diesen Texten haben zuletzt Nicole Spengler (2002)
                    und Julia Frick (2020) vorgelegt.<note place="foot" xml:id="ftn38" n="37"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168571022"/>Nicole Spengler, <hi rend="italic">das ein sihm leiden
                    gheglicht ist der marter vnsers heren</hi>. Legendenbildung um Simon von Trient
                    – ein Ritualmordkonstrukt, in: Juden in der deutschen Literatur des
                    Mittelalters. Religiöse Konzepte – Feindbilder – Rechtfertigungen, hrsg. von
                    Ursula Schulze, Tübingen 2002, S. 211–232; <anchor xml:id="Hlk168571033"/>Julia
                    Frick, 'Alternative Fakten'. Narrativierung von Vergangenheit am Beispiel des
                    Trienter Judenprozesses (1475), in: Geschichte erzählen: Strategien der
                    Narrativierung von Vergangenheit im Mittelalter. XXV. Anglo-German Colloquium,
                    Manchester 2017, hrsg. von Sarah Bowden [u.a.], Tübingen 2020, S. 379–403.</p>
                    </note> Die <hi rend="italic">Historie</hi> im Speziellen und zwar als
                    „antijudaistische ‚Fake News‘“<note place="foot" xml:id="ftn39" n="38"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168571040"
                    />Theresa Astleithner, Die Historie von Simon von Trient – antijudaistische
                    „Fake News“ im späten 15. Jahrhundert, in: historioPLUS 8 (2021), S. 1–32, <ref
                    target="http://www.historioplus.at/?p=1330"
                    >http://www.historioplus.at/?p=1330</ref>. </p> </note> hat Theresa Astleithner
                    (2021) behandelt, die Text-Bild-Beziehungen derselben wurden zuletzt von David
                    S. Areford (2010) und Vincius de Freitas Morais (2019) untersucht.<note
                    place="foot" xml:id="ftn40" n="39"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. <anchor xml:id="Hlk168409020"/> <anchor
                    xml:id="Hlk168571065"/>David S. Areford, The Viewer and the Printed Image in
                    Late Medieval Europe, Farnham 2010, S. 168–183; <anchor xml:id="Hlk168571083"
                    />Vinícius de Freitas Morais, O ciclo iconográfico do beato Simão de Trento e a
                    difusão do culto ao menino mártir no final do século XV, in: XII Encontro
                    Internacional de Estudos Medievais, III: Seminario Internacional sobre
                    Hagiografia Medieval = Anais do Encontros Internacionais de Estudos Medievais
                    3,1 (2019) S. 109–120, <ref
                    target="https://abrem.org.br/index.php/anaiseiem/issue/view/34"
                    >https://abrem.org.br/index.php/anaiseiem/issue/view/34</ref>. </p> </note> </p>
                <p>Hebräische Texte zu den Ereignissen in Trient sind dagegen selten – und leider
                    werden diese Texte auch kaum beachtet. Einen Überblick inklusive italienischer
                    Übersetzung bietet ein Aufsatz von Emanuela Trevisan Semi von 1992.<note
                    place="foot" xml:id="ftn41" n="40"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk156563773"/>Emanuela Trevisan
                    Semi, Gli Haruge trient (gli assassinati di Trento) e lo herem di Trento nella
                    tradizione ebraica, in: Il principe vescovo Johannes Hinderbach (1465–1486) fra
                    tardo Medioevo e Umanesimo. Atti del Convegno promosso dalla Biblioteca Comunale
                    di Trento, 2–6 ottobre 1989, hrsg. von Rogger Igino und Marco Bellabarba,
                    Bologna 1992, S. 407–416.</p> </note> Eine deutsche Übersetzung gibt es bislang
                    nicht und auch nur einer der Texte wurde ins Englische übersetzt: ein Klagelied
                    (<hi rend="italic">kinah</hi>) des Schelomo Halevi über die Hinrichtungen von
                    1475. Dieser Text ist zeitlich in etwa parallel zu der <hi rend="italic"
                    >Historie</hi> entstanden. Da die englische Übersetzung von Sylvia A. Herskowitz
                    von 1989 heute kaum noch zugänglich ist,<note place="foot" xml:id="ftn42" n="41"
                    > <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Der Text ist lediglich in
                    einem Ausstellungskatalog erschienen, den nur einzelne deutschen Bibliotheken
                    verfügbar ist: <anchor xml:id="Hlk156563789"/> <anchor xml:id="Hlk168571146"
                    />Medieval Justice. The Trial of the Jews of Trent. New York, NY 1989,
                    Rückendeckel, und jetzt auch im Internet Archive abrufbar: <ref
                    target="https://archive.org/details/kinah2/"
                    >https://archive.org/details/kinah2/</ref>. </p> </note> wurde der Text im
                    Mittelalterblog als Anhang erneut publiziert, um den heutigen Leser*innen der
                    <hi rend="italic">Historie</hi> einen direkten Perspektivwechsel zu ermöglichen.
                </p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213104"/>Die jüdische Gemeinde in Trient 1475</head>
                <p>Die jüdische Gemeinde von Trient bestand im Frühjahr 1475 aus vierzehn Männern
                    und sieben Frauen sowie mindestens neun Kindern, die in drei Haushalten
                    lebten.<note place="foot" xml:id="ftn43" n="42"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Bei der Darstellung der jüdischen Gemeinde folge ich
                    Hsia und Treue, deren aus den Verhörprotokollen rekonstruierten Angaben sich
                    allerdings in einigen – hier nicht behandelten – Details widersprechen. Die
                    Namensformen übernehme ich weitgehend von Treue, während Hsia die deutschen
                    Namensformen der ins Deutsche übersetzten Verhörprotokolle benutzt. Vgl. Treue,
                    Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 66–77; Hsia, Trient 1475 (wie Anm.
                    30), S. 36–49.</p> </note> Die meisten Mitglieder der Gemeinde stammten
                    ursprünglich aus Oberdeutschland und waren im Laufe der letzten 15 Jahren nach
                    Trient gezogen.</p>
                <p>Der größte Haushalt war der des Geldverleihers Samuel (ca. 45 Jahre). Samuel war
                    Anfang der 1460er Jahre aus Nürnberg nach Trient gekommen. Zu seinem Haushalt
                    gehörten seine Frau Brunetta (ca. 40 Jahre), sein erwachsener Sohn Israel (ca.
                    25 Jahre)<note place="foot" xml:id="ftn44" n="43"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Angabe von Hsia. Treue gibt dagegen das Alter mit ca.
                    30 Jahren an.</p> </note>, dessen italienischsprachige Frau Anna (23 Jahre alt,
                    aus Montaganana/Padua) und deren Säugling. Außerdem lebten in Samuels Haus sein
                    ca. 80-jähriger Onkel Moses sowie dessen Sohn Mohar (44 Jahre) mit seiner Frau
                    Bella (36 Jahre) und ihrem etwa 19–20 Jahre altem Sohn Bonaventura. Im Haushalt
                    angestellt waren zudem der Koch Bonaventura aus Nürnberg sowie der Diener
                    Vitalis. Samuels Haushalt war der größte der jüdischen Gemeinde und Samuel
                    fungierte anscheinend auch als „eine Art Gemeindevorstand“.<note place="foot"
                    xml:id="ftn45" n="44"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Treue,
                    Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 75.</p> </note> Ein Saal seines Hauses
                    mit Vorzimmer wurde als Synagoge, und ein Kellerraum, der mit einem Wassergraben
                    verbunden war, als Mikwe genutzt. </p>
                <p>In Rufnähe zu Samuels Haus befand sich das Haus des Arztes Tobias von Magdeburg
                    (Ende 30 Jahre), der 1462/63 nach Trient geheiratet hatte. Mit seiner 1473
                    verstorbenen Frau Anna hatte er vier Söhne, von denen drei, Hahym, Josle und
                    David (zwischen 8 und 10 Jahre alt) noch in seinem Haushalt lebten, während der
                    älteste, Moses, zum Studium in eine andere Stadt gezogen war. Vor kurzem hatte
                    Tobias erneut geheiratet: die junge Witwe Sara (ca. 25 Jahre), die eine Tochter,
                    Nochella, mit in die Familie gebracht hatte. Als Hauslehrer der Kinder hatte
                    Tobias den 19-jährigen Moses angestellt, der in armen Verhältnissen in Nürnberg
                    aufgewachsen war. Zum Haushalt gehörte außerdem noch der Koch Salomon, „der
                    allgemein für töricht galt“.<note place="foot" xml:id="ftn46" n="45"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Ebd., S. 71 mit Anm. 42.</p>
                    </note> Zumindest für einige Zeit lebte zudem der verarmte ehemalige Fuhrmann
                    Joaf mit seinem Sohn Israel im Haus seines Verwandten Tobias.</p>
                <p>Der dritte jüdische Haushalt Trients, nur wenige Häuser weiter in derselben
                    Straße,<note place="foot" xml:id="ftn47" n="46"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. die Karte in Treue, Der Trienter Judenprozeß
                    (wie Anm. 2), Karte 2: Trient, Viertel des Mercato Vecchio.</p> </note> war der
                    des Ansel Ha-Levi (Mitte/Ende 30 Jahre) aus Verona, der in den lateinischen
                    Quellen Angelus und in den deutschen Engel genannt wird.<note place="foot"
                    xml:id="ftn48" n="47"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    zu den verschiedenen Namensformen: Trevisan Semi, Gli Haruge trient (wie Anm.
                    42), S. 408 mit Anm. 8.</p> </note> Auch er arbeitete wie Samuel als Pfandleiher
                    und lebte seit ca. 1469 in Trient. Zu seinem Haushalt gehörten seine Mutter
                    Brunetta, seine Frau Dulceta und ihre zwei Söhne Moses und Salomon (ca. 11 und 7
                    Jahre), außerdem seine geschiedene Schwester Bona und ihr etwa zehnjähriger Sohn
                    Salomo. Zudem gehörtem dem Haushalt noch der Diener Lazarus und der Koch Isaak
                    an.</p>
                <p>An Ostern 1475 beherbergte die Gemeinde außerdem noch drei Gäste: Israel, der als
                    fahrender Buchillustrator, -schreiber und -binder arbeitete und ein verletztes
                    Bein bei Tobias auskurierte, sowie Moses aus Bamberg mit seinem Sohn Isaak, die
                    auf der Durchreise nach Padua waren, wo Isaak die jüdische Schule besuchen
                    sollte.</p>
                <p>Die Mitglieder der jüdischen Gemeinde wohnten im Stadtteil der deutschen
                    Handwerker Trients und hatten wohl überwiegend geschäftlichen Kontakt zur
                    übrigen, gojischen<note place="foot" xml:id="ftn49" n="48"> <p
                    rend="footnote text"> Mit der Bezeichnung ‚goisch‘ als Opposition zu ‚jüdisch‘
                    folge ich einem Vorschlag von Skottki, die zurecht darauf hinweist, dass
                    Jüdischsein als intersektionale Kategorie zu verstehen ist, „die sich nicht auf
                    eine Differnezkategorie wie Religionszugehörigkeit oder
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">race </hi>herunterbrechen lässt“. Vgl.
                    Kristin Skotti, Zur Konstruktion der ‚mörderischen Juden im Reich um 1492.
                    Intersektionale Perspektiven auf den spätmittelalterlichen Antisemitismus, in:
                    Österreichische Zeitschrift für Geschichtswissenschaften, 35.3 (2024), S.
                    102–123, <ref target="https://doi.org/10.25365/oezg-2024-35-3-6"
                    >https://doi.org/10.25365/oezg-2024-35-3-6</ref>, hier S. 103–107, Zitat S.
                    106.</p> </note> Bevölkerung. Es gab aber auch Freundschaften. So wissen wir aus
                    den Verhörprotokollen, dass ihr Nachbar, der Schneider Roper, zum Kartenspielen
                    bei Samuel zu Besuch war und dass die Frau seines Verwandten Berthold, Anna,
                    zusammen mit Tobias’ Frau Sara das Bad besuchte.<note place="foot"
                    xml:id="ftn50" n="49"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Hsia, Trient 1475 (wie Anm. 30), S. 48; Treue, Der Trienter Judenprozeß (wie
                    Anm. 2), S. 76; Processi contro gli Ebrei di Trento (wie Anm. 31), S. 244.</p>
                    </note> </p>
                <p>Am Gründonnerstag, dem 23. März 1485, verschwand der zweijährige Sohn Simon des
                    deutschsprachigen Gerbers Andreas Unverdorben, der im selben Viertel wie die
                    Juden wohnte. Am folgenden Tag, nachdem Andreas und seine Helfer vor allem die
                    Wassergräben in der Nähe seines Hauses erfolglos durchsucht hatten, wird der
                    Junge offiziell in der gesamten Stadt gesucht. Als sich daraufhin in der Stadt
                    das Gerücht verbreitete, dass die Juden in der Osterzeit Kinder entführen und
                    töten würden, wurden deren Häuser erfolglos durchsucht. Erst zwei Tage später,
                    am Abend des Ostersonntags, fand Samuels Koch Bonaventura schließlich Simons
                    Leichnam im Keller von Samuels Haus in einem durchfließenden Wassergraben. Der
                    Arzt Tobias meldete diesen Fund in der bischöflichen Burg beim Kämmerer und
                    einige Zeit später, nach vergeblichen Warten, meldeten die Hausvorstände Samuel,
                    Tobias und Angelus den Fund erneut. Als schließlich der Podestà von Trient,
                    Giovanni de Salis, gemeinsam mit dem Capitaneo Jakob von Spaur in Samuels Haus
                    eintraf, ließ er eine Leichenschau durchführen, bei der der Leichnam im Beisein
                    von Samuel, Angelus, Tobias, Israel (Samuels Sohn) und Bonaventura (Mohars Sohn)
                    erneut geblutet haben soll,<note place="foot" xml:id="ftn51" n="50"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. Processi contro gli Ebrei
                    di Trento (wie Anm. 31), S. 113.</p> </note> – nach der Rechtausfassung der Zeit
                    ein sicheres Zeichen für deren Schuld.<note place="foot" xml:id="ftn52" n="51">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168571266"/>Werner Ogris, Art. „Bahrprobe“, in: Handwörterbuch zur
                    deutschen Rechtsgeschichte, Bd. 1, Berlin <hi rend="superscript">2</hi>2008, Sp.
                    408–410. </p> </note> Nach ersten Befragungen ließ der Podesta schließlich acht
                    Männer festnehmen.<note place="foot" xml:id="ftn53" n="52"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. Processi contro gli Ebrei
                    di Trento (wie Anm. 31), S. 114.</p> </note> Nach einem medizinischen Gutachten
                    und Befragungen vermeintlicher Zeug*innen wurden am Montagmorgen weitere neun
                    Männer und Brunetta, die Frau des Samuel, verhaftet.<note place="foot"
                    xml:id="ftn54" n="53"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    ebd., S. 121.</p> </note> Damit begann ein hauptsächlich mit Befragungen unter
                    Folter geführter Prozess, der zur Vernichtung der gesamten jüdischen Gemeinde
                    Trients führen sollte.</p>
                <p>In Folge der Ritualmordanschuldigung wurden alle erwachsenen jüdischen Männer von
                    der Trienter Obrigkeit verhaftet, gefoltert und getötet. Einzig der aufgrund
                    einer geistigen Behinderung als unmündig geltende Koch Salomo wurde nicht
                    verhaftet und überlebte. Die Frauen und Kinder wurden in ihren Häuser
                    eingesperrt. Auch die Frauen wurden gefoltert und zwei von ihnen, Angelus’
                    Mutter Brunetta und seine Frau Dulceta, starben in Gefangenschaft. Die Kinder
                    wurden, getrennt von ihren Familien, im November 1475 freigelassen. Im Januar
                    1477 wurden vier der bis dahin im Hausarrest Lebenden, Bella, Anna, Sara und
                    Salomo der Koch, getauft und gezwungen, öffentlich gegen ihre Ehemänner
                    auszusagen und beim ‚seligen‘ Simon und vor dessen aufgebahrtem Leichnam um
                    Fürsprache zu bitten.<note place="foot" xml:id="ftn55" n="54"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. Hsia, Trient 1475 (wie Anm.
                    30), S. 160–162.</p> </note> Über das weitere Schicksal der Kinder geben die
                    Quellen keine Auskunft. Ebenso unklar bleibt das Schicksal von Brunetta, der
                    Frau Salomons. Sie wurde zusammen mit den Männern verhaftet und sicher
                    gefoltert, die Prozessakten erwähnen sie aber nicht weiter und auch Nachweise
                    einer angeblichen Konversion zum Christentum fehlen.<note place="foot"
                    xml:id="ftn56" n="55"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Treue, Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 134f.; <anchor
                    xml:id="Hlk168571278"/> <anchor xml:id="Hlk156563922"/>Anna Esposito, Ruolo e
                    destino delle donne ebree (1475–1476), in: L’invencione del colpevole. Il ‘caso’
                    di Simonino da Trento dalla propaganda alla storia, hrsg. von Domenica Primerano
                    [u.a.], Trient 2019, S. 59–65.</p> </note> </p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213105"/>Verschwörungserzählung und Folterprozess: <hi
                    rend="italic">Sagt mir, was sol ich sagen</hi> <note place="foot" xml:id="ftn57"
                    n="56"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Aussage des Lazarus,
                    13. April 1474. <anchor xml:id="Hlk168571294"/>New York, Yeshiva University
                    Museum, Ms. 1988.001, S. 320: <hi rend="italic">Man liess in emplössen vnd
                    pinden vnd fraget der warhait. Antwuert: Er hets gesagt. Man zach in auff vnd
                    liess in ein wenig springen. Er antwurt: „Sagt mir, was sol ich sagen, so wil
                    ich es sagen.“</hi> <anchor xml:id="Hlk156563965"/>Digitalisat: <ref
                    target="https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659"
                    >https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659</ref>.
                    </p> </note> </head>
                <p>Erzählungen vom jüdischen Ritualmord an Kindern waren weit verbreitet und dürften
                    allen Beteiligten schon vor Prozessbeginn mehr oder weniger bekannt gewesen
                    sein. Schon am Karfreitag forderte der Gerber Andreas den Podestà auf, Samuels
                    Haus (<hi rend="italic">domus Iudeorum</hi>) zu durchsuchen, weil in der Stadt
                    erzählt würde, dass die Juden in der Osterzeit heimlich Kinder entführen und
                    töten würden: […] <hi rend="italic">dicendo quod per civitatem in diversis locis
                    a multis personis dici audiverat, quod Iudei in hiis diebus sanctis, si comode
                    possunt et secrete, capiunt pueros Cristianos et illos interficiunt</hi>
                    […].<note place="foot" xml:id="ftn58" n="57"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Processi contro gli Ebrei di Trento (wie Anm. 31),
                    Bd. 1, S. 111.</p> </note>Auch Angelus muss ähnliche Geschichten gekannt haben,
                    denn er lässt, als er vom Verschwinden des Kindes erfährt, seinen Keller
                    durchsuchen und alle Öffnungen versperren, <hi rend="italic">das nit das kindel
                    in sein haws geworffen wurd</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn59" n="58"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Aussage des Lazarus, 13. April
                    1474. <anchor xml:id="Hlk156563955"/>New York, Yeshiva University Museum, Ms.
                    1988.001, S. 321, Digitalisat: <ref
                    target="https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659"
                    >https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659</ref>.
                    Vgl. auch Hsia, Trient 1475 (wie Anm. 30), S. 51.</p> </note> Noch bevor der
                    Podestà mit den Verhören der festgenommenen Juden beginnt, lässt er einen aus
                    einem anderen Grund inhaftierten Konvertiten befragen. Dieser Giovanni da Feltre
                    berichtet, von seinem Vater erfahren zu haben, dass die Juden in Landshut einst
                    zur Pessachzeit einen Jungen entführt und getötet hätten, um dessen Blut zu
                    erlangen, das sie in ihren Speisen und Wein zu sich genommen hätten.<note
                    place="foot" xml:id="ftn60" n="59"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. Processi contro gli Ebrei di Trento (wie Anm.
                    31), S. 124f.</p> </note> Auch Bischof Johannes von Hinderbach, dessen
                    Bibliothek teilweise erhalten ist, hat nachweislich nach vergleichbaren Fällen
                    bzw. Erzählungen gesucht (und suchen lassen) <note place="foot" xml:id="ftn61"
                    n="60"> <p rend="footnote text"> Bischoff Johannes hat dabei auch Heinrich
                    Institoris, den späteren Autoren des Hexenhammers, in die Bodenseeregion
                    geschickt, um in den Städten nach vergleichbaren Fällen zu fragen. Vgl. Lorenzo
                    Colombo, Blood Libels between Trento and the Bodensee. Heinrich Kramer’s 1475
                    Mission, in: Quellen und Forschungen aus italienischen Archiven und Bibliotheken
                    103 (2023), S. 231–247, <ref target="https://doi.org/10.1515/qufiab-2023-0013"
                    >https://doi.org/10.1515/qufiab-2023-0013</ref>. </p> </note> und diese in
                    seinen Büchern auch kommentiert. Die Berichte über Richard von Poise, Wilhelm
                    von Norwich und Werner von Bacharach hat er in Vinzenz von Beauvais <hi
                    rend="italic">Speculum historiale</hi> und Werner Rolevincks <hi rend="italic"
                    >Fasciculus temporum</hi> mit entsprechenden Querverweisen versehen.<note
                    place="foot" xml:id="ftn62" n="61"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. <anchor xml:id="Hlk156563982"/> <anchor
                    xml:id="Hlk168571327"/>Daniela Rando, Johannes Hinderbach (1418–1486). Eine
                    „Selbst“-Biographie, Berlin 2008, S. 368–372. Vgl. auch Treue, Der Trienter
                    Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 310 mit Anm. 39.</p> </note> </p>
                <p>Der grobe Handlungsablauf der Erzählung über Simon und die Juden und Jüdinnen von
                    Trient war den Prozessführern also von Beginn an klar. Die Geschichte wurde
                    schon in unzähligen Varianten erzählt, bevor der Prozess überhaupt stattfand.
                    Für eine rechtskräftige Verurteilung benötigten der Podestà und Bischof
                    Hinderbach allerdings übereinstimmende Geständnisse der Beteiligten. Diese
                    erzeugten sie in einer langen Reihe von Folterverhören. Als wichtigste
                    Foltermethode diente ihnen dabei das Aufziehen an den hinter dem Rücken
                    verbundenen Handgelenken (Strappado). Wie die Prozessprotokolle freimütig
                    angeben, wurden die Gefolterten dabei häufig ‚springen gelassen‘, also ruckartig
                    fallengelassen und wieder aufgezogen. Auch Gewichte konnten zur Verschärfung
                    dieser Folter verwendet werden. Die Opfer sind dabei extremen Schmerzen
                    ausgesetzt, die Schultergelenke werden verrenkt und können auskugeln – dem
                    Schreiber Israel wurden sie während der Folter am 11. November sogar wieder
                    eingerenkt, damit er hebräische Formeln aufschreiben konnte.<note place="foot"
                    xml:id="ftn63" n="62"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Treue, Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 183.</p> </note> Das
                    Nervengeflecht der Arme (<hi rend="italic">Plexus brachialis</hi>) wird bei der
                    Strappado verletzt und das diese Nerven umgebende Muskelgewebe kann absterben,
                    was zu einer Niereninsuffizienz und zum Tod führen kann. Die Überlebenden dieser
                    auch heute noch gebräuchlichen Foltermethode bleiben ohne ausreichende
                    Behandlung beeinträchtigt oder gelähmt.<note place="foot" xml:id="ftn64" n="63">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. für eine pathologische
                    Beschreibung dieser Foltermethode: <anchor xml:id="Hlk168571336"/>Michael S.
                    Pollanen, The pathology of torture, in: Forensic Science International 284 (März
                    2018), S. 85–96, hier S. 90 mit Fig. 6.</p> </note> Zusätzlich zur Strappado
                    wurden die Gefangenen auf vielfältige Weise gedemütigt und verletzt. Sie wurden
                    nackt ausgezogen, ihnen wurde brennender Schwefel vor das Gesicht gehalten und
                    sie mussten stundelang in der Kälte ausharren. Eine Vernehmung am 28. Oktober
                    1475 musste sogar abgebrochen werden, „weil Gastaldionen [Unterrichter] und
                    Zeugen erklärten, es sei ihnen auf Grund der Kälte unmöglich, der Tortur länger
                    beizuwohnen.“<note place="foot" xml:id="ftn65" n="64"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Treue, Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S.
                    183.</p> </note> Wie Marginalnotizen in den Büchern des Bischofs Hinderbach
                    zeigen, war dieser auch an der Entwicklung eigenwilliger Foltermethoden
                    beteiligt. Im <hi rend="italic">Speculum historiale</hi> hatte er gelesen, dass
                    die Heilige Luzia mit menschlichem Urin vor Verzauberung geschützt wurde. In
                    einer Marginalie zu dieser Textstelle berichtet er, dass er dieses Mittel <hi
                    rend="italic">contra maleficia</hi> an der Jüdin Brunetta, der Frau des Samuel,
                    erprobt habe. Nachdem diese bis dahin der Folter widerstanden und auch das
                    Abrasieren sämtlicher Haare und das Besprengen mit Weihwasser nichts genützt
                    habe, habe er sich der Wirkung des Urins erinnert und sie mit dem Urin eines
                    jungfräulichen jungen Mannes waschen lassen, worauf Brunetta ihm alles gesagt
                    habe, was sie zuvor bestritten habe (<hi rend="italic">confiteri et dicere omnia
                    que antea negaverat</hi>).<note place="foot" xml:id="ftn66" n="65"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. Rando, Johannes Hinderbach
                    (wie Anm. 63), S. 378f.</p> </note> </p>
                <p>Ziel der Folterverhöre war es, dass alle Angeklagten dieselbe Geschichte (<hi
                    rend="italic">histoire</hi>) erzählten, ohne dass es zu Wiedersprüchen kam. Wie
                    Madga Teter betont, orientierten sich die Folterer dabei an der ersten
                    schriftlich verfassten Verschwörungserzählung um Simon von Trient, dem auf den
                    4. April 1475 datierten Bericht des Arztes Johannes Matthias Tiberinus an den
                    Senat seiner Heimatstadt Brescia, der schnell auch im Druck verbreitet
                    wurde.<note place="foot" xml:id="ftn67" n="66"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. Teter, Blood Libel (wie Anm. 27), S. 46–59. Vgl.
                    zur Überlieferung <anchor xml:id="Hlk168571361"/> <anchor xml:id="Hlk168571715"
                    />Gaia Bolpagni, Giovanni Mattia Tiberino e la <anchor xml:id="Hlk168571699"
                    />Passio beati Simonis pueri Tridentini. Edizione e comento, Milano 2010, S.
                    54–122 sowie die entsprechenden Einträge in der Datenbank des Gesamtkatalogs der
                    Wiegendrucke (<ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/TUBEJOH.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/TUBEJOH.htm</ref>). Die
                    zahlreichen Druckausgaben sind größtenteils undatiert und wir wissen nicht,
                    welche Ausgabe der Erstdruck war. Nach Bolpagni, S. 119, sind die
                    wahrscheinlichsten Kandidaten dafür die nach dem 30. April 1475 in Venedig
                    entstandenen Ausgaben <anchor xml:id="Hlk168572457"/>GW M47712 und GW M47715.
                    (<ref target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47712.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47712.htm</ref>; <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47715.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47715.htm</ref>). </p>
                    </note> Hier finden wir bereits alle wesentlichen Handlungselemente vom
                    angeblichen Ritualmordgeschehen, die später auch in den Verhörprotokollen und in
                    der <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> wiederholt werden: Die
                    Beratung der jüdischen Haushaltsvorstände zur Entführung eines kleinen Jungen,
                    die Entführung des Simon durch Tobias in Samuels Haus, dessen Beschneidung, das
                    Herausreißen und -schneiden von Fleischstücken mittels Zangen und Messern, das
                    Aufsammeln des Blutes des Jungen und das Aufstellen des Jungen in Kreuzposition,
                    wobei Nadeln in dessen Kopf gestochen und ein pseudo-hebräischer Fluch
                    gesprochen wurden, bevor er starb.<note place="foot" xml:id="ftn68" n="67"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Den lateinischen Text ediert und
                    kommentiert Bolpagni, Giovanni Mattia Tiberino (wie Anm. 68), <anchor
                    xml:id="Hlk168571729"/>S. 126–154; eine Textausgabe mit englischer Übersetzung
                    bietet: <anchor xml:id="Hlk168571799"/>„On Everyone’s Lips“. Humanists, Jews,
                    and the Tale of Simon of Trent. Edited and Introduced by Stephen Bowd. Latin
                    Texts Edited and Translated by J. Donald Cullington (Medieval and Renaiassance
                    Texts and Studies 418), Turnhout 2012, S. 40–57, hier S. 42–53.</p> </note> Zu
                    diesem Zeitpunkt hatte jedoch – trotz Folter – noch keiner der Verhörten die
                    angeblich gemeinsam begangene Folterung und Ermordung Simons gestanden. Erst in
                    den Protokollen der folgenden Verhöre finden wir nach und nach die Elemente aus
                    der Erzählung des Tiberinus, die den Prozessführeren nach Teter als Vorlage
                    gedient habe.<note place="foot" xml:id="ftn69" n="68"> <p rend="footnote text">
                    Vgl. Teter, Blood Libel (wie Anm. 27), S. 46–59.</p> </note> </p>
                <p>Allerdings ist die Datierung des Tiberino-Briefes unsicher. In den Akten aus
                    Brescia wird das Datum mit <hi rend="italic">quinto decimo Kalendas Aprilis M°
                    cccc° lxxquinto</hi> (18. März 1475) angegeben, was wohl ein Schreibfehler für
                    <hi rend="italic">quinto decimo Kalendas Maias</hi>, also den 17. April, ist.
                    Ein Datum, das sich korrekt notiert (<hi rend="italic">die XVII aprilis</hi>)
                    auch in den Druckausgaben von Bartholomaeus Guldinbeck findet.<note place="foot"
                    xml:id="ftn70" n="69"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Bolpagni, Giovanni Mattia Tiberino (wie Anm. 68), S. 116–120 mit Anm. 158;
                    Treue, Der Trienter Jundenprozeß (wie Anm. 2), S. 83 u. 293f.</p> </note>
                    Tiberinos Bericht könnte also – wovon Treue ausgeht<note place="foot"
                    xml:id="ftn71" n="70"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Treue,
                    Der Trienter Judenprozeß (wie Anm. 2), S. 83 u. 293f.</p> </note> – auch auf
                    Basis der Verhörprotokolle entstanden sein. Teter diskutiert diese
                    Datierungsproblematik, die ihrer Argumentation grundlegend entgegensteht, leider
                    nicht.</p>
                <p>Unabhängig von der Datierung von Tiberinos Ritualmordlegende wird in den
                    Prozessakten jedoch sichtbar, dass die <hi rend="italic">histoire</hi> der
                    Erzählungen, die während der Verhöre produziert wurden, nicht von den Verhörten
                    bestimmt wurde, sondern für die Verhörenden schon vorher feststand und die
                    Befragung unter Folter so lange fortgesetzt wurde, bis eine dementsprechende
                    Erzählung wiedergegeben wurde. Wie der Podestà und der Hauptmann dabei konkret
                    vorgingen, können wir hier beispielhaft an den Protokollen der Vernehmung des
                    Vitalis, Sohn des Seligman von Weißenburg und Diener in Samuels Haushalt, sehen.
                    Ich zitiere dabei aus der deutschen Übersetzung der Akten des Prozesses gegen
                    die Juden von Trient des Erhardus von Pappenheim nach der Handschrift aus dem
                    Besitz des Grafen Eberhard im Bart von Württemberg (1445–1496), die sich heute
                    im Yeshiva Mueseum in New York befindet.<note place="foot" xml:id="ftn72" n="71"
                    > <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> New York, Yeshiva
                    University Museum, Ms. 1988.001. Digitalisat: <ref
                    target="https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659"
                    >https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659</ref>.
                    Die Protokolle zu den Verhören und der Verurteilung des Vitalis finden sich dort
                    auf S. 130–146. Eine zweite (nicht im Handschriftencensus verzeichnete)
                    Handschrift befindet sich im <anchor xml:id="Hlk168571873"/>Staatsarchiv Trient,
                    APV, SL Capsa 69 Nr. 1a. Vgl. <anchor xml:id="Hlk156565438"/>Klaus Graf, 500
                    Jahre Reuchlins Augenspiegel. Mitteilungen über Erhard von Pappenheim OP, in:
                    Früheneuzeit-Blog der RWTH (14. Januar 2011), <ref
                    target="https://frueheneuzeit.hypotheses.org/590">DOI:</ref>
                    <hi rend="Hyperlink" xml:space="preserve">
                                </hi> <ref
                    target="https://doi.org/10.58079/ovyt">https://doi.org/10.58079/ovyt</ref>. </p>
                    </note> </p>
                <p>Bei der ersten Vernehmung am 29. März 1475 gab Vitalis an, er wisse nicht, wer
                    das Kind getötet habe. Er vermute aber, <hi rend="italic">nür der
                    Schweiczer</hi> – so wurde der Mann der Hebamme Gelbgret genannt – <hi
                    rend="italic">hab es getan vnd danach das durch den graben vntz in Samuels haws
                    gestaffen</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn73" n="72"> <p rend="footnote text"
                    > New York, Yeshiva University Museum, Ms. 1988.001, S. 131.</p> </note> Er
                    glaube dies <hi rend="italic">darmumb wann der Sweytzer sey dem Samuel
                    veint,</hi> <note place="foot" xml:id="ftn74" n="73"> <p rend="footnote text">
                    Ebd.</p> </note> weil er nach der Geburt von Samules Enkelkind mit diesem in
                    Streit über die Entlohnung der Hebammendienste geraten sei. Als er diese Aussage
                    tätigte, <hi rend="italic">da sahen der Hauptmann vnd potestat, das er dy
                    warhait nit hellen wolt</hi> <note place="foot" xml:id="ftn75" n="74"> <p
                    rend="footnote text"> Ebd.</p> </note> und ließen ihn in die Folterkammer im
                    Turm führen, ihn ausziehen, binden, aufziehen und springen. Weil er aber auch,
                    nachdem man ihn ans Seil gebunden hatte, nicht <hi rend="italic">dy warhait</hi>
                    sagt, sondern bei seiner Aussage blieb, ließ man ihn schließlich ins Gefängnis
                    abführen. Diese Folter wiederholte man mit dem gleichen Ergebnis am 3., 11. und
                    12. April. Auch am 13. April 1475 begann man wie die Tage zuvor:</p>
                <p>[...]
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">an der vorbemelten stat </hi>[…]<hi rend="italic" xml:space="preserve"> ward er vor dem hauptman durch den potestat gefragt wie uor. Er antwurt wie vor. Man fragt in nackaten vnd gepunten. Man zach in auff vnd fraget. Man gab im den swebel wie vor vnd fraget. Man henget vnd fraget. Man zach in auff vnd schlueg an das sayl vnd fraget. Auff all ander hier gemelt frag sprach er albeg wie vor, aber auff die nachsten sprach er, man sol hengen, er wolt sagen. Als man in het niderlassen, antwurt er wie vor. Er hets gesagt. Da zaiget man in die panck, von der thobian gesagt het, es wär die, auff der das kindel getött wär, darauff dann noch drey pluets trophen waren, vnd fragt in, ob er die nit kennet. Er antwurt: Ja, es wär die, dy in Samuels haws in der kamer vor der sinagog sey gestanden vnd auf der des Samuels weyber gesessen sein. Man fragt der warheit. Er antwurt, er west nichts anders. Man recket in auff vnd fraget. Man schlueg an vnd fraget. Er antwurt wie uor er west nichts. Man henget vnd bant einen stain an sein füez vnd zach auff vnd fraget. Er antwurt: last mich nyder, wann ich sag war. Man lies in nyder vnd fraget. Sein antwurt was gelich albeg als vor.</hi>
                    <note place="foot" xml:id="ftn76" n="75"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> New York, Yeshiva University Museum, Ms. 1988.001, S.
                    134.</p> </note> </p>
                <p>Daraufhin versuchten die Folterer etwas Neues:</p>
                <p> <hi rend="italic">Man pant in auff vnd leget in an vnd stellet in daselbs in dem
                    turn in ein almar [nhd. Schrank] oder behalter vnder der stiegen. Vnd sperre die
                    zue vnd pracht da den Israhel Samuels sun in den turn. Den fragt man da bey der
                    almar, da der Vital inne was. Er solt die nennen, die gegenwürtig gewesen sein,
                    da das kindel getött ward. Antwurt er die hyenach geschriben sind da gewesen:
                    Samuel, Vital, Thobiam, Israhel vnd dye anderen etc. Den lies man da nit weyter
                    reden vnd fuert in wider in väncknusz. Vnd namen den Vital aus der almar vnd
                    fragt der warheit.</hi> <note place="foot" xml:id="ftn77" n="76"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> Ebd., S. 134f.</p> </note> </p>
                <p>Doch auch nachdem er nun Teile der Geschichte, die er erzählen sollte, aus
                    Israels Mund vernommen hatte, hatte er noch genügend Kraft, sich zu weigern:</p>
                <p> <hi rend="italic">Er antwurt, der potestat solt ein benügen haben an dem, das
                    Israhel gesagt het. Man fragt, was doch Israhel het verhollen. Er antwurt, er
                    hets wol gehört. Der postestat sprach: „Was hat er gesagt?“ Man hiesz in pinden
                    vnd auffziehen vnd fraget. Er pat sich nider zelassen, er wolt sagen. Man
                    henget, er antwurt wie vor. Als man hinwider zach vnd fraget der warhait antwurt
                    er, es wär noch nit zeit zesagen. Man fraget weil er hieng. Er antwurt wie uor.
                    Man fragt wo das kindel getöt wär. Antwurt: In der kuchl. Man fraget wie ers
                    west. Er anturt da nichts, sunder mit stätten augen sach er den hauptman an vnd
                    gab kain antwurt. Da zach man in auff vnd schlug das sayl. Dieweil man anschlug
                    sprach er: „Last mich, wan ich wil die warheit sagen“. Er antwurt hienyden wie
                    uor. Da zach man in wider auff mit dem vorigen stain an seinen fuez vnd fraget.
                    Er antwurt: „Last mich, ich wil sagen.“ Man henget vnd pant ab den stain vnd
                    fraget. Er antwurt: „Was sol ich sagen?“ Also hiess man den aufflösen vnd
                    väncknüsz füern mit willen den wider zeuordern.</hi> <note place="foot"
                    xml:id="ftn78" n="77"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Ebd.,
                    S. 135.</p> </note> </p>
                <p>Erst nachdem Vitalis an den beiden Folgetagen, dem 14. und 15. April, ebenfalls
                    gefoltert worden war, gestand er schließlich am 15. April <hi rend="italic">die
                    warhait</hi>,<note place="foot" xml:id="ftn79" n="78"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Der Beginn dieses Geständnisses ist in den
                    deutschsprachigen Prozessakten rot markiert: <hi rend="italic">Hie hebt er an
                    die warhait zesagen</hi>. New York, Yeshiva University Museum, Ms. 1988.001, S.
                    137. </p> </note> wie er sie im Schrank eingesperrt von Israel gehört hatte und
                    so wie sie mit Tiberinos Bericht übereinstimmt.<note place="foot" xml:id="ftn80"
                    n="79"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl. auch Treue, Der
                    Trienter Jundenprozeß (wie Anm. 2), S. 181. </p> </note> Auch am 18. und
                    21. März wurde er erneut gefoltert, um weitere Detailaussagen zu erpressen. Ein
                    letztes Mal wurde er am 9. Juni, kurz vor Prozessende, aufgehangen, springen
                    gelassen und verhört, um seine Geschichte an die der anderen Verhörten
                    anzugleichen. Der Schreiber des Manuskripts hebt den entsprechenden Kommentar in
                    Rot hervor: <hi rend="italic">Hienach sagt er recht die warhait vnd gancz
                    geleich mit den annderen</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn81" n="80"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> New York, Yeshiva University
                    Museum, Ms. 1988.001, S. 141.</p> </note> Er wurde nun so lange gefoltert, bis
                    er angab, dass nicht nur die zuvor und von Tiberinus genannten, sondern alle
                    Trienter Juden sowie deren Gäste an der Tat beteiligt gewesen seien. Am 14. Juni
                    wurde er schließlich vor Gericht gestellt und als Mörder sowie Schänder und
                    Feind Christi dazu verurteilt, aufs Rad gebunden und verbrannt zu werden. Am 22.
                    Juni 1475 wurde Vitalis, der Sohn des Seligman aus Weißenburg, schließlich
                    getötet. Er wurde auf das Rad gebunden – das Knochenbrechen und ins Rad binden
                    hat man sich gespart – und anschließend verbrannt.</p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213106"/>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu
                    Trient</hi> als Verschwörungserzählung</head>
                <p>Die Lektüre der <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> als
                    Verschwörungserzählung bietet eine neue Perspektive auf den Text. Im Mittelpunkt
                    steht dabei die Frage, wie die Identitätsstiftung und Gruppenbildung durch den
                    Text funktioniert. Die oben genannten Eigenschaften der Verschwörungserzählungen
                    können uns dabei als Leitfaden dienen. Wir fragen daher zunächst nach dem
                    Zielpublikum des Textes. An wen richtete sich der Text? Wer konnte ihn lesen?
                    Und wer hat ihn nachweislich gelesen? Anschließend fragen wir nach den
                    Protagonist*innen und den wichtigsten Handlungselementen: Wer sind die
                    Verschwörer*innen und wie werden sie dargestellt? Welche Schadenshandlungen
                    planen und führen sie aus? Gegen wen richten sich die Handlungen der
                    Verschwörer? Wer sind ihre Gegenspieler? Werden die Verschwörer bestraft? Und
                    wie wird diese Bestrafung geschildert? Dabei achten wir auch auf die
                    Emotionalisierung durch den Text. Welche Emotionen lösen die Schilderungen und
                    Handlungen der Verschwörer aus? Wie werden Angst, Ekel oder Hass ihnen gegenüber
                    erzeugt? Wird eine entmenschlichende Sprache verwendet? Oder entmenschlichen
                    sich die Protagonisten selbst durch ihre Taten? Schließlich fragen wir nach dem
                    Wahrheitsanspruch des Textes und dessen Wirkabsicht. Besteht ein
                    Wahrheitsanspruch? Wenn ja, durch welche Mittel wird dieser unterstrichen? Wo
                    liegen die Schwerpunkte des Textes? Welche Handlungen werden besonders
                    ausführlich geschildert? Gibt es diskursive und/oder belehrende Passagen, und
                    was wird darin erläutert? Welche Textaussagen werden multimodal, etwa durch
                    Bilder oder Layoutstrategien, hervorgehoben? Welche Schwerpunkte lassen sich
                    jenseits der Identitätsstiftung durch Ausgrenzung feststellen? Was sind die
                    Aussageabsichten des Textes und dessen Intention?</p>
                <p>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> ist eine quasi
                    prototypische Verschwörungserzählung und ich möchte in diesem als Einleitung zur
                    Edition gedachten Beitrag der Lektüre der <hi rend="italic">Historie</hi> nicht
                    vorweggreifen, indem ich den gesamten Text nach dem obengenannten Fragenkatalog
                    durchmustere – eine inhaltliche Zusammenfassung bieten zudem auch die Beiträge
                    von Reinardy und Heinrichs in Kürze hier im Blog.<note place="foot"
                    xml:id="ftn82" n="81"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    Reinardy, Kein Märtyrer ohne Ritualmord (wie Anm. 7); Heinrich, Zwischen
                    Märtyrerkult und antijüdischen Feindbildern (wie Anm. 8).</p> </note> Bereits am
                    ersten Kapitel lassen sich jedoch die wichtigsten Texteigenschaften beispielhaft
                    zeigen. </p>
                <p>Zunächst zur Frage nach dem Zielpublikum der <hi rend="italic">Historie</hi> und
                    ihrem Wahrheitsanspruch: Die <hi rend="italic">Historie</hi> wurde sicher für
                    den Druck geschrieben und sehr wahrscheinlich im Auftrag des Bischofs Hinderbach
                    oder dessen Umfelds. Der Text und sein Bildprogramm waren für ein über Trient
                    hinausgehendes deutschsprachiges Publikum bestimmt. Der Text ist
                    frühneuhochdeutsch mit eindeutig südbairischen Elementen. Er konnte mindestens
                    im gesamten bairischen Sprachraum, und in diesem Raum im Gegensatz zu Tiberinos’
                    in humanistischem Latein verfassten Bericht, auch relativ schichtübergreifend –
                    also nicht nur von Gelehrten – gelesen werden. Das Kolophon macht den
                    Wahrheitsanspruch des als <hi rend="italic">hystorie</hi> bezeichneten Textes
                    explizit und nennt sowohl das <hi rend="italic">gemeine volk</hi> von Trient als
                    auch die <hi rend="italic">gerichtspucher vnd -aufschribe</hi> als Quelle:</p>
                <p> <hi rend="italic">Dise aufgedrukchte geschrift vnd gemel ist vngeuerlichen
                    beschehen von den auffdrugkeren vnd maleren in aller der masz, wie sie das
                    lantmer weise vnde von dem gemainen volk in der stat zu Trient gesagt vnde
                    geblaten ist worden, damit der warhait der hystorie nicht abgenemen noch
                    verzigen als die in den gerichtspucheren vnd -aufschriben vermerket und aus
                    geschriben ist, tar auff wir vns gancz setzen vnd disse vnser geschrifte vnd
                    gemele schriben vnd verlassen.</hi> (<hi rend="italic">Historie von Simon zu
                    Trient</hi>, S. 27)</p>
                <p>Das erste Kapitel der <hi rend="italic">Historie</hi> beschreibt die (angebliche)
                    doppelte Verschwörung der Juden – nicht nur derjenigen in Trient, sondern auch
                    des jüdischen Volkes an sich. Das Kapitel ist wie die übrigen in drei Artikel
                    geteilt. Der erste behandelt die Frage, <hi rend="italic">worvmb die juden also
                    gijrick sin auff das Cristenblut</hi> (<hi rend="italic">Historie von Simon zu
                    Trient</hi>, S. 3). Diese Gier gründe weder in körperlichen Bedürfnissen noch in
                    jüdischen Gesetzen oder dem Talmud. Vielmehr habe ein
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Concilium </hi>der Juden in <hi
                    rend="italic">hyspanien ʒu Castel</hi> [= Kastilien] (<hi rend="italic">Historie
                    von Simon zu Trient</hi>, S. 3) vor vierhundert Jahren beschlossen, als Maßnahme
                    gegen das überhandnehmende große Christenvolk regelmäßig Christenblut zu
                    vergießen und dieses zu verzehren. Gott sei dabei ein unschuldiges Christenkind
                    genehmer als ein alter Christ. Schon in den ersten Sätzen sind also die Gruppe
                    der Anderen (die „Juden“) und die Wir-Gruppe (die „Christen“) klar benannt,
                    ebenso die Schadensabsicht der Anderen und deren heimliche Verabredung. Der
                    zweite Artikel bindet diese übergeordnete Verschwörung lokal ein, präsentiert
                    also die Ereignisverschwörung als Teil einer systemischen Verschwörung.<note
                    place="foot" xml:id="ftn83" n="82"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. zur Unterscheidung von <hi rend="italic">event
                    conspiracies</hi>, <hi rend="italic">systemic conspiracies</hi> und <hi
                    rend="italic">superconspiracies</hi>: <anchor xml:id="Hlk168571909"/>Michael
                    Barkun, A Culture of Conspiracy. Apocalyptic Visions in Contemporary America,
                    Berkeley <hi rend="superscript">2</hi>2013, S. 6; <anchor xml:id="Hlk168571917"
                    />Michael Butter, ‚Nichts ist, wie es scheint‘. Über Verschwörungstheorien,
                    Berlin 2018, S. 34f.</p> </note> Hier wird berichtet, der Jude Angel habe vor
                    einer sich gesondert treffenden Gruppe von Trienter Juden festgestellt, dass es
                    ihnen zum Pesachfest an Christenblut mangele, woraufhin die Gruppe den fremden
                    Juden Lazarus dazu aufgefordert habe, ihnen ein Christenkind bringen, was dieser
                    aber abschlug. Dabei verweist der Text auf das zugehörige Bild, das die neun
                    lokalen Verschwörer zeigen soll. Der Holzschnitt zeigt neun Männer mit
                    Judenhüten in einer durch einen Altar markierten Synagoge. Die Judenhüte sind
                    mit den Namen der Juden der Trienter Gemeinde beschriftet. Zwischen den sich
                    Besprechenden steht ein Lamm, das auf das christliche Opfer vorausweist. Das
                    Bild des Lammes stammt aus dem dritten Artikel des Kapitels, in dem behauptet
                    wird, dass diese Kindesentführungen vor allem in der Karwoche ausgeführt würden,
                    um Christus – das Lamm Gottes – und sein Leiden zu verspotten. Das Kind werde
                    deshalb <hi rend="italic">in creucz weisz</hi> (<hi rend="italic">Historie von
                    Simon zu Trient</hi>, S. 3), in einer Kreuzeshaltung, getötet. Auch der
                    zeitliche Ablauf entspräche dabei dem der Leiden Christi: <hi rend="italic">Wer
                    auch mercken wil der sicht wol, das</hi> [<hi rend="italic">das</hi>] <hi
                    rend="italic">liebe kint gemartert iſt in aller maſʒ der cʒeit ſtund vnd tagen
                    alſo vnſer her iheſus gemartert iſt worden</hi> (<hi rend="italic">Historie von
                    Simon zu Trient</hi>, S. 3). Die <hi rend="italic">Historie</hi> parallelisiert
                    also bewusst und überdeutlich das Leiden Christi und das des Simon. Dieser wird
                    dadurch zum Opferlamm und <hi rend="italic">alter christus</hi>, zum
                    Christusnachfolger, was seinen Status als Märtyrer unterstreichen soll. Hier
                    wird die zweite Intention des Textes deutlich, die Verherrlichung und
                    Heiligsprechung des Simon und die Etablierung seines Kultes. Gleichzeitig
                    untermauert diese Parallelisierung aber auch den Wahrheitsanspruch des Textes;
                    folgen die Ereignisse der Handlung doch genau dem biblischen Plan.</p>
                <p>Nachdem im ersten Kapitel die Verschwörungshandlung im Mittelpunkt steht, geht es
                    in den folgenden Kapiteln vor allem um die Schädigungshandlungen der Juden, also
                    die Qualen des kleinen Simon, aber auch die hebräischen Flüche gegen die gesamte
                    Christenheit und die Bestrafung der Täter, während die Aufdeckung und der
                    Prozess, also das obrigkeitliche Handeln, kaum eine Rolle spielen. Besonders die
                    Bilder konzentrieren sich dabei auf die Gewaltszenen und leisten somit einen
                    wesentlichen Beitrag zur Entmenschlichung der Protagonisten und
                    Emotionalisierung der Leser*innen. Jenseits der Ereignishandlung nehmen aber
                    auch die Parallelsetzungen zur Passion Christi und schließlich die Wunderwirkung
                    Simons erheblichen Raum ein.</p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213107"/>Der Druck der <hi rend="italic">Historie von
                    Simon zu Trient</hi> </head>
                <p>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> wurde nach Auskunft des
                    Kolophons am 6. September 1475 von Albrecht Kunne in Trient gedruckt.<note
                    place="foot" xml:id="ftn84" n="83"> <p style="text-align: left;">
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> ISTC is00528800: </hi> <ref
                    target="https://data.cerl.org/istc/is00528800"> <hi style="font-size:10pt"
                    >https://data.cerl.org/istc/is00528800</hi> </ref>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">; GW M42239: </hi> <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm"> <hi
                    style="font-size:10pt"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm</hi> </ref>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. </hi> </p> </note> Von dem
                    Druck sind drei Exemplare erhalten, die in der Bayerischen Staatsbibliothek
                    München,<note place="foot" xml:id="ftn85" n="84"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Exemplar <anchor xml:id="Hlk168572081"/> <anchor
                    xml:id="Hlk168572095"/>INKA 24004609, <ref
                    target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609"
                    >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609</ref>: <anchor
                    xml:id="Hlk168571981"/>München, Staatsbibliothek, 2 Inc.s.a. 62#Beibd. 1.
                    Digitalisat: <ref
                    target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3"
                    >https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3</ref>.
                    Katalogeintrag BSB-Ink H-308: <ref
                    target="https://inkunabeln.digitale-sammlungen.de/Ausgabe_H-308.html"
                    >https://inkunabeln.digitale-sammlungen.de/Ausgabe_H-308.html</ref>. </p>
                    </note> der Universitätsbibliothek München<note place="foot" xml:id="ftn86"
                    n="85"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Exemplar INKA
                    26002626, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?26002626"
                    >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?26002626</ref>: <anchor xml:id="Hlk168572012"
                    /> <anchor xml:id="Hlk168572022"/>München, Universitätsbibliothek, 2 Inc. germ.
                    23. Digitalisat: <ref
                    target="http://daten.digitale-sammlungen.de/~db/0002/bsb00027835/images/index.html"
                    >http://daten.digitale-sammlungen.de/~db/0002/bsb00027835/images/index.html</ref>.
                    </p> </note> und der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel<note place="foot"
                    xml:id="ftn87" n="86"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;">
                    Exemplar <anchor xml:id="Hlk168572166"/>INKA 36002509, <ref
                    target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?36002509"
                    >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?36002509</ref>: <anchor xml:id="Hlk168572029"
                    />Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek, 5 Xylogr. (2), Digitalisat: <ref
                    target="http://diglib.hab.de/inkunabeln/5-xylogr/start.htm?image=00097"
                    >http://diglib.hab.de/inkunabeln/5-xylogr/start.htm?image=00097</ref>. </p>
                    </note> aufbewahrt werden. Zudem sind drei Druckabschriften bekannt.<note
                    place="foot" xml:id="ftn88" n="87"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> Vgl. die Liste des Handschriftencensus: <ref
                    target="https://handschriftencensus.de/werke/5540"
                    >https://handschriftencensus.de/werke/5540</ref>. </p> </note> Während nur von
                    einem Druckexemplar die Provenienz bekannt ist – das heute in der Münchner
                    Staatsbibliothek aufbewahrte Exemplar stammt aus dem Benediktinerkloster
                    Tegernsee – verraten die Handschriften mehr über die geographische Verbreitung
                    des Textes und das Sammlungsinteresse der Rezipient*innen (<ref
                    target="https://umap.openstreetmap.fr/de/map/verbreitung-der-historia-von-simon-zu-trient-exemp_1005959#7/47.776/10.844"
                    >Link zur Karte des Verbreitungsgebiets</ref>). </p>
                <p>Zwei der drei Handschriften stammen ebenfalls aus bayerischen Klöstern. Im
                    Zisterzienserkloster Alderbach wurde eine Druckabschrift der <hi rend="italic"
                    >Historie</hi> mit einem Lateinischen Druck des Berichtes des Tiberinus und
                    weiteren thematisch nicht verwandten Texten zusammengebunden.<note place="foot"
                    xml:id="ftn89" n="88"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;">
                    <anchor xml:id="Hlk168572254"/>München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 4358.
                    Der enthaltene Druck ist <anchor xml:id="Hlk168572281"/>GW M47715: Johannes
                    Matthias Tiberinus, De Simone puero tridentino. Mit Beig. von Raphael
                    Zovenzonius und Johannes Hinderbach, [Venedig 1475: Gabriele di Pietro]. Vgl.
                    zur Handschrift <anchor xml:id="Hlk168572316"/> <ref
                    target="https://handschriftencensus.de/2380"
                    >https://handschriftencensus.de/2380</ref>; <anchor xml:id="Hlk155356260"/>Karin
                    Schneider, Die deutschen Handschriften der Bayerischen Staatsbibliothek München.
                    Die mittelalterlichen Handschriften aus Cgm 4001-5247 (Catalogus codicum manu
                    scriptorum Bibliothecae Monacensis V,7), Wiesbaden 1996, S. 80–83. </p> </note>
                    Im Dominikanerinnenkloster Altenhohenau wurde der gesamte Text der <hi
                    rend="italic">Historie</hi> in die Legendsammlung <hi rend="italic">Der Heiligen
                    Leben</hi> integriert.<note place="foot" xml:id="ftn90" n="89"> <p
                    rend="footnote text" style="text-align: left;"> München, Bayerische
                    Staatsbibliothek, Cgm 1109. Vgl. <ref
                    target="https://handschriftencensus.de/9988"
                    >https://handschriftencensus.de/9988</ref>; Karin Schneider, Die deutschen
                    Handschriften der Bayerischen Staatsbibliothek München. Die mittelalterlichen
                    Handschriften aus Cgm 888-4000 (Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae
                    Monacensis V,6), Wiesbaden 1991, S. 78f. </p> </note> Eine dritte Abschrift
                    wurde im nordbairisch-ostfränkischen Sprachgebiet, also in Nürnberg oder
                    Umgebung, geschrieben. Die Handschrift ist eine judenfeindliche Textsammlung von
                    einer Hand, die neben der <hi rend="italic">Historie</hi> auch die <hi
                    rend="italic">Bewährung, dass die Juden irren</hi> und Irmhart Ösers <hi
                    rend="italic">Epistel des Rabbi Samuel an Rabbi Isaac</hi> enthält.<note
                    place="foot" xml:id="ftn91" n="90"> <p rend="footnote text"> Karlsruhe,
                    Landesbibliothek, Cod. Donaueschingen 245. Vgl. mit Literaturhinweisen zu den
                    genannten Texten: Katrin Sturm, Handschriftenbeschreibung im Rahmen des
                    DFG-Projekts 'Neukatalogisierung der ehemals Donaueschinger Handschriften der
                    BLB Karlsruhe (Teil B)', Leipzig 2015–2023, <ref
                    target="https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/HSP00062FE200000000"
                    >https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/HSP00062FE200000000</ref>. Vgl.
                    auch <ref target="https://handschriftencensus.de/5045"
                    >https://handschriftencensus.de/5045</ref>.</p> </note> Die in Trient gedruckte
                    <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> scheint demnach vor allem im
                    bairischen Sprachraum verbreitet worden zu sein. </p>
                <p>Wesentlich weiter hat sich dagegen das Bildprogramm des Druckes verbreitet. Vor
                    allem die Darstellungen der Marter Simons und seines aufgebahrten Leichnams in
                    der Trienter St. Peterskirche wurden in zahlreichen weiteren Drucken aus
                    Norditalien und dem süddeutschen Raum wiederaufgegriffen.<note place="foot"
                    xml:id="ftn92" n="91"> <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> Vgl.
                    <anchor xml:id="Hlk156565520"/>Valentina Perini, Iconografia del Simonino:
                    modelli, varianti, transformazoni, in: L’invencione del colpevole. Il ‘caso’ di
                    Simonino da Trento dalla propaganda alla storia, hrsg. von Domenica Primerano
                    u.a. Trient 2019, S. 265–289.</p> </note> Die ikonographische Abhängigkeit ist
                    beispielsweise in Hartman Schedels <hi rend="italic">Weltchronik</hi> von 1493
                    klar zu erkennen (<ref
                    target="https://www.e-rara.ch/bau_1/content/zoom/20856514">Link zur
                    Abbildung</ref>),<note place="foot" xml:id="ftn93" n="92"> <p
                    rend="footnote text"> <anchor xml:id="Hlk168582423"/>Vgl. Hartman Schedel:
                    Welchronik. Nürnberg 23.12.1493: Anton Koberger für Sebald Schreyer und
                    Sebastian Kammermeister, Bl. CCLIIIIv (Exemplar: Basel, Universitätsbibliothek,
                    UBH EA I 12, <ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-74200"
                    >https://doi.org/10.3931/e-rara-74200</ref>), <ref
                    target="https://www.e-rara.ch/bau_1/content/zoom/20856514"
                    >https://www.e-rara.ch/bau_1/content/zoom/20856514</ref>. </p> </note> auch wenn
                    es mindestens eine Zwischenstufe gab.<note place="foot" xml:id="ftn94" n="93">
                    <p rend="footnote text" style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168581924"
                    />Die bekannte Zwischenstufe ist ein großformatiger Holzschnitt, der
                    wahrscheinlich um 1475–1477 in Nürnberg von Friedrich Creussner gedruckt und von
                    diesem zusammen mit seiner lateinischen Ausgabe von Tiberinus‘ <hi rend="italic"
                    >Passio beatis Simon</hi> verkauft wurde (<anchor xml:id="Hlk168578842"/>GW
                    M47718). Hartmann Schedels eigenes Exemplar hat sich in der Staatsbibliothek
                    München erhalten (Signatur: Rar. 307). In diesem Holzschnittt wird bereits auch
                    Brunetta, die ja zusammen mit den Männern verhaftet wurde, als an der Folter
                    beteiligte abgebildet. Vgl. <anchor xml:id="Hlk168580553"/>Holzschnitt
                    (Schreiber 1967): Die Marter des sel. Simon. [Nürnberg(?): Friedrich
                    Creussner(?), um 1475–1477], 275x395 mm. Digitalisat: <ref
                    target="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb00032155?page=16"
                    >https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb00032155?page=16</ref>. Vgl. Perini,
                    Iconografia del Simonino (wie Anm. 93), S. 270; Areford, The Viewer (wie Anm.
                    41), S. 184–186; Sarit Shalev-Eyni, Entanglement and Disentanglement. Visual
                    Expressions of Late Medieval Ashkenazi Existence, in: Transkulturelle
                    Verflechtungsprozesse in der Vormoderne, hrsg. von Wolfgang Drews und Christian
                    Scholl Berlin/Boston 2016, S. 174–196, hier S. 187f., DOI: <ref
                    target="https://doi.org/10.1515/9783110445480-009"
                    >https://doi.org/10.1515/9783110445480-009</ref>; Wilhelm Ludwig Schreiber,
                    Handbuch der Holz- und Metallschnitte des XV. Jahrhunderts. Band 4. Leipzig
                    1927, Nr. 1967, <ref target="https://doi.org/10.11588/diglit.50194#0125"
                    >https://doi.org/10.11588/diglit.50194#0125</ref>; </p> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;">BSB-Ink: T-48: <ref
                    target="https://inkunabeln.digitale-sammlungen.de/Exemplar_T-481,1.html"
                    >https://inkunabeln.digitale-sammlungen.de/Exemplar_T-481,1.html</ref>. </p>
                    </note> So entspricht nicht nur Simons ‚gekreuzigte‘ Haltung dort der des
                    vierten Holzschnitts der <hi rend="italic">Historie</hi> (<ref
                    target="http://diglib.hab.de/inkunabeln/5-xylogr/start.htm?image=00104">Link zur
                    Abbildung</ref>), sondern auch die Namen der jüdischen Protagonist*innen werden
                    durch Beischriften mitgeteilt.</p>
                <p>Die <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> war Albrecht Kunnes
                    erster bekannter Druck, und der Judenprozess wahrscheinlich der Hauptgrund,
                    warum er nach Trient geholt worden war. Vier der neun bekannten Trienter Drucke
                    Kunnes widmen sich diesem Themenkomplex. Zusätzlich zur
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Historie </hi>drucke er auch einen
                    lateinischen Einblattdruck, in dem Simon selbst sein Leid schildert,<note
                    place="foot" xml:id="ftn95" n="94"> <p rend="footnote text"> <anchor
                    xml:id="Hlk168576551"/>Johannes Matthias Tiberinus: Epitaphium gloriosi pueri
                    Simonis Tridentini novi martyris (Sum puer ille Simon). Trient: Albrecht Kunne,
                    um 1476. ISTC it00479500: <ref target="https://data.cerl.org/istc/it00479500"
                    >https://data.cerl.org/istc/it00479500</ref>; GW M 4223910: <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M4223910.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M4223910.htm</ref>.
                    Digitalisat: <ref target="http://kk.haum-bs.de/?id=xv-einbl-ab3-0047"
                    >http://kk.haum-bs.de/?id=xv-einbl-ab3-0047</ref>. Vgl. zu diesem Druck mit
                    Transkription und Übersetzung: <anchor xml:id="Hlk168576602"/>Christine Magin
                    und Falk Eisermann, Two anti-Jewish broadsides from the late fifteenth century,
                    in: The woodcut in fifteenth-century Europe, hrsg. von Peter W. Parshall, New
                    Haven, Conn. 2009, S. 191–203, hier S. 193–196.</p> </note> eine theologische
                    Argumentation für die Seligsprechung Simons des Augustinereremiten Silvester de
                    Balneoregio<note place="foot" xml:id="ftn96" n="95"> <p rend="footnote text"
                    style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168582163"/> <anchor
                    xml:id="Hlk168576564"/>Silvester de Balneoregio, Conclusiones cum earum
                    declarationibus super canonizatione Simonis Tridentini, Trient nach dem
                    06.12.1475: Albrecht Kunne. ISTC is00880000: <ref
                    target="https://data.cerl.org/istc/is00880000"
                    >https://data.cerl.org/istc/is00880000</ref>; GW M42150: <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42150.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42150.htm</ref>. Digitalisat:
                    <ref
                    target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00069552-0"
                    >http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00069552-0</ref>.
                    Vgl. zum Text Worstbrock, Art. „Simon von Trient“ (wie Anm. 1), Sp. 1266.</p>
                    </note>, sowie eine Ausgabe der gesammelten Schriften des Johannes Matthias
                    Tiberinus.<note place="foot" xml:id="ftn97" n="96"> <p rend="footnote text">
                    <anchor xml:id="Hlk168576573"/>Johannes Mathias Tiberinus, Historia completa de
                    passione et obitu pueri Simonis; Miracula beati Simonis; Lamentationes beati
                    Simonis ('Sum puer ille Simon'), Trient 09.02.1476: [Albrecht Kunne für] Hermann
                    Schindeleyp. ISTC it00481000: <ref
                    target="https://data.cerl.org/istc/it00481000"
                    >https://data.cerl.org/istc/it00481000</ref>; GW M47718: <ref
                    target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47718.htm"
                    >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47718.htm</ref>. Digitalisat:
                    <ref
                    target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00070635-2"
                    >http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00070635-2</ref>.
                    </p> </note> Über Kunnes vorangehende Ausbildung zum Drucker haben wir keine
                    sicheren Informationen.<note place="foot" xml:id="ftn98" n="97"> <p
                    rend="footnote text"> Die Formen der von Kunne in Trient verwendeten Type wird
                    als Indiz für ein Ausbildung in Oberitalien gewertet. Vgl. <anchor
                    xml:id="Hlk168576619"/>Dieter Saam, Albert Kunne aus Duderstadt. Der
                    Prototypograph von Trient und Memmingen und die Produktion seiner Offizinen (ca.
                    1474 bis 1520), in: Bibliothek und Wissenschaft 25 (1991), S. 69–175, hier S.
                    81; vgl. auch <anchor xml:id="Hlk168576629"/>Hans Lülfing, Art. „Kunne,
                    Albrecht“, in: Neue Deutsche Biographie 13, Berlin 1982, S. 299, <ref
                    target="https://www.deutsche-biographie.de/pnd119107228.html#ndbcontent"
                    >https://www.deutsche-biographie.de/pnd119107228.html#ndbcontent</ref>; <anchor
                    xml:id="Hlk168576642"/>Hans-Joachim Stewig, Dem Vergessen entrissen!
                    Spätmittelalterliche Bücherschätze aus Duderstädter Sammlungen. Von
                    Butterbriefen, Aderlass und Seelenheil, Duderstadt 2018, S. 48.</p> </note> In
                    Trient druckte er nur ca. zwei Jahre lang. Danach wanderte ab und war von 1479
                    bis 1520 in Memmingen aktiv.<note place="foot" xml:id="ftn99" n="98"> <p
                    rend="footnote text"> Vgl. Saam, Albert Kunne (wie Anm. 99) mit den
                    bibliographischen Korrekturen in <anchor xml:id="Hlk168576679"/>Frieder Schanze,
                    Inkunabeln oder Postinkunabeln? Zur Problematik der "Inkunabelgrenze" am
                    Beispiel von 5 Druckern und 111 Einblattdrucken, in: Einblattdrucke des 15. und
                    frühen 16. Jahrhunderts. Probleme, Perspektiven, Fallstudien, hrsg. von Volker
                    Honemann [u.a.], Tübingen 2000, S. 45–122, hier S. 53 Anm. 30.</p> </note>
                    Einige typographische Besonderheiten des <hi rend="italic">Historie</hi>-Druckes
                    zeigen allerdings, dass er auf das Trienter Vorhaben nicht perfekt vorbereitet
                    war und unter Zeitdruck tätig wurde. Kunne wählte ein Folioformat für die <hi
                    rend="italic">Historie</hi>, wohl um die Abbildungen möglichst groß gestalten zu
                    können. Die Seiten sind ca. 28 × 20,5 cm groß. Die Größe der Holzschnitte
                    schwankt zwischen ca. 17 × 13 cm (Holzschnitt 1) bis zu <lb/>20 × 15,5 cm
                    (Holzschnitt 3). Die von Kunne verwendete Schrifttype – er hatte offensichtlich
                    nur eine einzige zur Verfügung – erscheint für ein solches Format allerdings
                    viel zu klein. Die 11,6 cm breiten Textfelder mit schwankender Zeilenzahl sind
                    deutlich schmaler und niedriger als die ihnen gegenüberliegenden Bildfelder
                    (13–15,5 cm breit). Der Text ist einspaltig gesetzt und die Zeilen sind dadurch
                    überlang und mit dem Auge schlecht zu erfassen. Kunnes Setzkasten scheint zudem
                    1475 nicht für deutschsprachige, sondern lediglich für lateinische Texte
                    ausgelegt gewesen zu sein.<note place="foot" xml:id="ftn100" n="99"> <p
                    rend="footnote text"> In Memmingen druckt er später mit anderen Typen. Vgl. die
                    entsprechenden Einträge im Typenrepertorium der Wiegendrucke: <ref
                    target="https://tw.staatsbibliothek-berlin.de/pe0111400"
                    >https://tw.staatsbibliothek-berlin.de/pe0111400</ref>. </p> </note> Er enthielt
                    zum Beispiel überhaupt keine Zeichen zur Wiedergabe von Diphthongen oder
                    Umlauten, die deshalb durchweg unmarkiert blieben. Außerdem hatte er viel zu
                    wenige Typen des Buchstaben <hi rend="italic">k</hi> zur Verfügung, weshalb er
                    stattdessen regelmäßig eine Kombination aus <hi rend="italic">l</hi> und <hi
                    rend="italic">ꝛ</hi> (Rotunda-r) setzte. Häufige Satzfehler (<hi rend="italic"
                    >n</hi> für <hi rend="italic">u</hi>, <hi rend="italic">h</hi> für <hi
                    rend="italic">b</hi> etc.) deuten zudem auf geringe Sorgfalt und/oder hohes
                    Arbeitstempo des Setzers.</p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213108"/>Zur Einrichtung der digitalen Edition</head>
                <p>Die hier vorgelegte digitale Edition basiert auf einer zeichengetreuen
                    diplomatischen Transkription, die den „Richtlinien zur Transkription“ des
                    Deutschen Textarchiv Basisformats folgt: <ref
                    target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/transkription.html"
                    >https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/transkription.html</ref>.
                    In der Textpräsentation lassen sich zudem drei verschiedene Darstellungsmodi
                    auswählen. Mit dem Button „Normalisierung“ lässt sich die Zeichennormalisierung
                    einschalten. Dann wird die die <hi rend="italic">s</hi>/<hi rend="italic"
                    >ſ</hi>- und <hi rend="italic">r</hi>/<hi rend="italic">ꝛ</hi>-Schreibung
                    normalisiert und <hi rend="italic">ʒ</hi> wird als <hi rend="italic">z</hi>
                    angezeigt. Außerdem werden die mit der Typenkombination <hi rend="italic"
                    >lꝛ</hi> gedruckten <hi rend="italic">k</hi> als <hi rend="italic">k</hi>
                    wiedergegeben und die nicht wenigen offensichtlichen Fehler des Setzers
                    (Buchstabenvertauschungen) korrigiert. Mit dem Button „Zeilenumbruch“ kann
                    zwischen einer nach Kapiteln, Überschriften und Artikeln gegliederte Ansicht und
                    einer mit den originalen Zeilenumbrüchen ausgewählt werden.</p>
                <p>Personennamen und Datumsangaben sind ausgezeichnet und die normalisierten Angaben
                    werden als Mouseover angezeigt. Die hinterlegten Normdaten sind verlinkt. Ein
                    kulturhistorisch erläuternder Stellenkommentar wäre dringend notwendig, musste
                    allerdings ein Desiderat bleiben. Künftige (vielleicht auch studentische)
                    Initiativen dazu würden wir aber gerne unterstützen und integrieren.</p>
                <p>Als Grundlage der Edition dient das Exemplar der Bayerischen Staatsbibliothek
                    München, dessen Digitalisat parallel zum Text angezeigt wird.<note place="foot"
                    xml:id="ftn101" n="100"> <p rend="footnote text"> Historie von Simon zu Trient,
                    Trient 06.09.1475: Albrecht Kunne. Exemplar: München, Staatsbibliothek, 2
                    Inc.s.a. 62#Beibd. 1, INKA 24004609: <ref
                    target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609"
                    >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609</ref>. Digitalisat: <ref
                    target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3"
                    >https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3</ref>. </p>
                    </note> Hier kann zwischen einem automatischen und einem manuellen Seitenumbruch
                    ausgewählt werden. Der eingebundene Mirador-Viewer erlaubt zudem einen Wechsel
                    zwischen einseitiger und zweiseitiger Ansicht, sodass sich auch der Text und das
                    dazugehörige Bild gleichzeitig anzeigen lassen.</p>
                <p style="text-align: left;"> <pb/> </p>
            </div>
            <div>
                <head> <anchor xml:id="Toc212213109"/> <anchor xml:id="Hlk212214298"
                    />Bibliographie</head>
                <div>
                    <head> <anchor xml:id="Toc212213110"/>Handschriften</head>
                    <p style="text-align: left;">New York, Yeshiva University Museum, Ms.
                        1988.001<lb/> Digitalisat: <ref
                        target="https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659"
                        > <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >https://digipres.cjh.org/delivery/DeliveryManagerServlet?dps_pid=IE1175659</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Trient, Staatsarchiv, APV, SL Capsa 69 Nr. 1a</p>
                    <p style="text-align: left;">München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 4358<lb/>
                        Handschriftencensus: <ref target="https://handschriftencensus.de/2380"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://handschriftencensus.de/2380</hi>
                        </ref> </p>
                    <p style="text-align: left;">München, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 1109<lb/>
                        Handschriftencensus: <ref target="https://handschriftencensus.de/9988"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://handschriftencensus.de/9988</hi>
                        </ref> <lb/> Digitalisat: <ref
                        target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00035397-0"
                        >https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00035397-0</ref> </p>
                    <p style="text-align: left;">Karlsruhe, Landesbibliothek, Cod. Donaueschingen
                        245<lb/> Handschriftencensus: <ref
                        target="https://handschriftencensus.de/5045"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://handschriftencensus.de/5045</hi>
                        </ref> <lb/> Digitalisat: <ref
                        target="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-66359"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-66359</hi> </ref> </p>
                </div>
                <div>
                    <head> <anchor xml:id="Toc212213111"/>Frühe Drucke</head>
                    <p style="text-align: left;">Historie von Simon zu Trient, Trient 06.09.1475:
                        Albrecht Kunne.<lb/> ISTC is00528800: <ref
                        target="https://data.cerl.org/istc/is00528800"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/is00528800</hi>
                        </ref> <lb/> GW M42239: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42239.htm</hi> </ref> </p>
                    <p style="text-align: left;"> Exemplare:</p>
                    <list rend="bulleted">
                        <item> <anchor xml:id="Hlk212212472"/>München, Staatsbibliothek, 2 Inc.s.a.
                            62#Beibd. 1<lb/>INKA 24004609, <ref
                            target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609"> <hi
                            rend="underline color(0563C1)"
                            >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?inka=24004609</hi> </ref>
                            <lb/>Digitalisat: <ref
                            target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3">
                            <hi rend="underline color(0563C1)"
                            >https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00027835-3</hi>
                            </ref> </item>
                        <item>München, Universitätsbibliothek, 2 Inc. germ. 23<lb/>INKA 26002626,
                            <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?26002626"> <hi
                            rend="underline color(0563C1)"
                            >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?26002626</hi> </ref> </item>
                    </list>
                    <p style="text-align: left;">Digitalisat: </p>
                    <list rend="bulleted">
                        <item>Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek, 5 Xylogr. (2)<lb/>INKA
                            36002509, <ref target="http://www.inka.uni-tuebingen.de/?36002509"> <hi
                            rend="underline color(0563C1)"
                            >http://www.inka.uni-tuebingen.de/?36002509</hi> </ref>
                            <lb/>Digitalisat: <ref
                            target="http://diglib.hab.de/inkunabeln/5-xylogr/start.htm?image=00097">
                            <hi rend="underline color(0563C1)"
                            >http://diglib.hab.de/inkunabeln/5-xylogr/start.htm?image=00097</hi>
                            </ref> </item>
                    </list>
                    <p style="text-align: left;">Johannes Matthias Tiberinus, De Simone puero
                        tridentino. Mit Beig. von Raphael Zovenzonius und Johannes Hinderbach,
                        [Venedig 1475: Gabriele di Pietro].<lb/> ISTC it00484500:
                        https://data.cerl.org/istc/it00484500<lb/> GW M47715: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47715.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47715.htm</hi> </ref> </p>
                    <p style="text-align: left;">Johannes Matthias Tiberinus, De Simone puero
                        tridentino. Mit Beig. von Raphael Zovenzonius und Johannes Hinderbach,
                        [Venedig 1475]: Nicolaus Jenson.<lb/> ISTC it00485500: <ref
                        target="https://data.cerl.org/istc/it00485500"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/it00485500</hi>
                        </ref> <lb/> GW M47712: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47712.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47712.htm</hi> </ref> </p>
                    <p style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168582284"/>Johannes Matthias
                        Tiberinus, Epitaphium gloriosi pueri Simonis Tridentini novi martyris (Sum
                        puer ille Simon), Trient um 1476: Albrecht Kunne. <lb/> ISTC it00479500:
                        <ref target="https://data.cerl.org/istc/it00479500"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/it00479500</hi>
                        </ref> <lb/> GW M 4223910: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M4223910.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M4223910.htm</hi> </ref>
                        <lb/> Digitalisat: <ref target="http://kk.haum-bs.de/?id=xv-einbl-ab3-0047">
                        <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >http://kk.haum-bs.de/?id=xv-einbl-ab3-0047</hi> </ref> (Exemplar:
                        Braunschweig: Herzog Anton Ulrich-Museum, XV. Einbl. AB 3.47)</p>
                    <p style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168582197"/>Silvester de
                        Balneoregio, Conclusiones cum earum declarationibus super canonizatione
                        Simonis Tridentini, Trient nach dem 06.12.1475: Albrecht Kunne.<lb/> ISTC
                        is00880000: <ref target="https://data.cerl.org/istc/is00880000"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/is00880000</hi>
                        </ref> <lb/> GW M42150: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42150.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M42150.htm</hi> </ref>.
                        Digitalisat: <ref
                        target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00069552-0"
                        > <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00069552-0</hi>
                        </ref> (Exemplar: München, Staatsbibliothek, 4 Inc.s.a. 1732)</p>
                    <p style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168582222"/>Johannes Mathias
                        Tiberinus, Historia completa de passione et obitu pueri Simonis; Miracula
                        beati Simonis; Lamentationes beati Simonis ('Sum puer ille Simon'), Trient
                        09.02.1476: [Albrecht Kunne für] Hermann Schindeleyp.<lb/> ISTC it00481000:
                        <ref target="https://data.cerl.org/istc/it00481000"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/it00481000</hi>
                        </ref> <lb/> GW M47718: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47718.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47718.htm</hi> </ref>
                        <lb/> Digitalisat: <ref
                        target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00070635-2"
                        > <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00070635-2</hi>
                        </ref> (Exemplar: München, Staatsbibliothek, 4 Inc.c.a. 91)</p>
                    <p style="text-align: left;">Johannes Matthias Tiberinus, Relatio de Simone
                        puero tridentino. [Nürnberg, nach dem 04.04.1475]: Friedrich Creussner.<lb/>
                        ISTC it00485000: <ref target="https://data.cerl.org/istc/it00485000"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/it00485000</hi>
                        </ref> <lb/> GW M47700: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47700.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M47700.htm</hi> </ref>
                        <lb/> Digitalisat: <ref
                        target="https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00032155-7"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://mdz-nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bvb:12-bsb00032155-7</hi> </ref>
                        (Exemplar: München, Staatsbibliothek, Rar. 337)</p>
                    <p style="text-align: left;">Holzschnitt (Schreiber 1967): Die Marter des sel.
                        Simon, [Nürnberg(?): Friedrich Creussner(?), um 1475–1477], 275x395 mm.
                        <lb/> Digitalisat: <ref
                        target="https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb00032155?page=16"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb00032155?page=16</hi> </ref>
                        (Exemplar: München, Staatsbibliothek, Signatur: Rar. 307)</p>
                    <p style="text-align: left;"> <anchor xml:id="Hlk168582368"/>Hartman Schedel,
                        Welchronik, Nürnberg 23.12.1493: Anton Koberger für Sebald Schreyer und
                        Sebastian Kammermeister.<lb/> ISTC is00309000: <ref
                        target="https://data.cerl.org/istc/is00309000"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://data.cerl.org/istc/is00309000</hi>
                        </ref> <lb/> GW M40796: <ref
                        target="https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M40796.htm"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.gesamtkatalogderwiegendrucke.de/docs/M40796.htm</hi> </ref>
                        <lb/> Digitalisat: <ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-74200"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://doi.org/10.3931/e-rara-74200</hi>
                        </ref> (Exemplar: Basel, Universitätsbibliothek, UBH EA I 12)</p>
                </div>
                <div>
                    <head> <anchor xml:id="Toc212213112"/>Editionen</head>
                    <p style="text-align: left;">„On Everyone’s Lips“. Humanists, Jews, and the Tale
                        of Simon of Trent. Edited and Introduced by Stephen Bowd. Latin Texts Edited
                        and Translated by J. Donald Cullington (Medieval and Renaiassance Texts and
                        Studies 418), Turnhout 2012.</p>
                    <p style="text-align: left;">Johannes Mathias Tiberinus: Passio beati Simonis
                        pueri Tridentini, in: Gaia Bolpagni, Giovanni Mattia Tiberino e la Passio
                        beati Simonis pueri Tridentini. Edizione e comento, Milano 2010, S. S.
                        126–154.</p>
                    <p style="text-align: left;">Processi contro gli Ebrei di Trento (1475–1478).
                        Bd. 1. I processi del 1475, hrsg. von Anna Esposito und Diego Quaglioni.
                        Padova 1990; Processi contro gli Ebrei di Trento (1475–1478). Bd. 2. I
                        processi alle donne (1475–1476), hrsg. von Anna Esposito und Diego
                        Quaglioni. Padova 2008.</p>
                    <p style="text-align: left;">R. Shlomo Halevi, Kinah. Lament for the Victims of
                        Trent. Translated from Hebrew by Sylvia A. Herskowitz with the assistance of
                        Prof. Joseph Yahalom, in: Medieval Justice. The Trial of the Jews of Trent.
                        New York, NY 1989, Rückendeckel, <ref
                        target="https://archive.org/details/kinah2/"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://archive.org/details/kinah2/</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Thomas Monumetensis: The Life and Miracles of St.
                        William of Norwich (De vita et passione Sancti Willelmi matyris
                        Norwicensis), hg. von Augustus Jessopp und Montague Rhodes James London
                        1896, <ref target="https://archive.org/details/lifemiraclesofst00thomuoft">
                        <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >https://archive.org/details/lifemiraclesofst00thomuoft</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Thomas of Monmouth: The Life and Passion of William
                        of Norwich. Translated and edited by Miri Rubin. London 2014.</p>
                </div>
                <div>
                    <head> <anchor xml:id="Toc212213113"/>Forschungsliteratur</head>
                    <p style="text-align: left;">David S. Areford, The Viewer and the Printed Image
                        in Late Medieval Europe, Farnham 2010, S. 168–183.</p>
                    <p style="text-align: left;">Theresa Astleithner, Die Historie von Simon von
                        Trient – antijudaistische „Fake News“ im späten 15. Jahrhundert, in:
                        historioPLUS 8 (2021), S. 1–32, <ref
                        target="http://www.historioplus.at/?p=1330"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">http://www.historioplus.at/?p=1330</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Michael Barkun, A Culture of Conspiracy.
                        Apocalyptic Visions in Contemporary America, Berkeley <hi rend="superscript"
                        >2</hi>2013.</p>
                    <p style="text-align: left;">Wolfgang Behringer, Detecting the Ultimate
                        Conspiracy, or how Waldensians became Witches, in: Conspiracies and
                        conspiracy theory in Early Modern Europe: from the Waldensians to the French
                        Revolution, hrsg. von Barry Coward, Aldershot 2004, S. 13–34.</p>
                    <p style="text-align: left;">Gaia Bolpagni, Giovanni Mattia Tiberino e la Passio
                        beati Simonis pueri Tridentini. Edizione e comento, Milano 2010.</p>
                    <p style="text-align: left;">Michael Butter und Peter Knight, Conspiracy theory
                        in historical, cultural and literary studies, in: Routledge Handbook of
                        Conspiracy Theories, hrsg. von Michael Butter und Peter Knight, London/New
                        York, NY 2020, S. 28–42.</p>
                    <p style="text-align: left;">Michael Butter, ‚Nichts ist, wie es scheint‘. Über
                        Verschwörungstheorien, Berlin 2018.</p>
                    <p style="text-align: left;">Stephen D. Bowd, Tales from Trent. The construction
                        of “Saint” Simon in manuscript and print, 1475-1511, in: The Saint Between
                        Manuscript and Print. Italy, 1400–1600, hrsg. von Alison Knowles Frazier
                        (CRRS Essays and Studies 37), Toronto 2015, S. 183–218.</p>
                    <p style="text-align: left;">Lamberto Donati, L’inizio della stampa a Trente ed
                        il Beato Simone, Trient 1952.</p>
                    <p style="text-align: left;">Umberto Eco, Fiktive Protokolle, in: Ders.,
                        Verschwörungen. Eine Suche nach Mustern. Aus dem Italienischen von Martina
                        Kempter und Burkhart Kroeber. München 2021, S. 35–69.</p>
                    <p style="text-align: left;">Anna Esposito, Ruolo e destino delle donne ebree
                        (1475–1476), in: L’invencione del colpevole. Il ‘caso’ di Simonino da Trento
                        dalla propaganda alla storia, hrsg. von Domenica Primerano [u.a.], Trient
                        2019, S. 59–65.</p>
                    <p style="text-align: left;">Tobias Esser, Judenfeindliche Ikonographie –
                        Verwendung und Umkehr christlicher Abendmahlmotivik in Text und Bild der <hi
                        rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi>, in: Mittelalter.
                        Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 7 (2024), S. xx–yy,
                        DOI: #xyz.</p>
                    <p style="text-align: left;">Christoph Fasbender, Art. „Simon von Trient“, in:
                        Deutsches Literatur-Lexikon. Das Mittelalter, Bd. 3, Berlin/Boston 2012, Sp.
                        862–868.</p>
                    <p style="text-align: left;">Monika Fludernik, Nicole Falkenhayner und Julia
                        Steiner, Einleitung, in: Faktuales und Fiktionales Erzählen.
                        Interdisziplinäre Perspektiven, hrsg. von Monika Fludernik, Nicole
                        Falkenhayner und Julia Steiner (Faktuales und fiktionales Erzählen.
                        Schriftenreihe des Graduiertenkollegs 1767, 1), Würzburg 2015, S. 7–22, <ref
                        target="https://doi.org/10.5771/9783956509308"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://doi.org/10.5771/9783956509308</hi>
                        </ref>. </p>
                    <p style="text-align: left;">Michel Foulcault, Archäologie des Wissens, übersetz
                        von Ulrich Köppen, Frankfurt am Main 1973.</p>
                    <p style="text-align: left;">Vinícius de Freitas Morais, O ciclo iconográfico do
                        beato Simão de Trento e a difusão do culto ao menino mártir no final do
                        século XV, in: XII Encontro Internacional de Estudos Medievais, III:
                        Seminario Internacional sobre Hagiografia Medieval = Anais do Encontros
                        Internacionais de Estudos Medievais 3,1 (2019) S. 109–120.</p>
                    <p style="text-align: left;">Julia Frick, 'Alternative Fakten'. Narrativierung
                        von Vergangenheit am Beispiel des Trienter Judenprozesses (1475), in:
                        Geschichte erzählen: Strategien der Narrativierung von Vergangenheit im
                        Mittelalter. XXV. Anglo-German Colloquium, Manchester 2017, hrsg. von Sarah
                        Bowden [u.a.], Tübingen 2020, S. 379–403.</p>
                    <p style="text-align: left;">Brigitte Frizzoni (Hg.), Verschwörungserzählungen,
                        Würzburg 2022.</p>
                    <p style="text-align: left;">Klaus Graf, 500 Jahre Reuchlins Augenspiegel.
                        Mitteilungen über Erhard von Pappenheim OP, in: Früheneuzeit-Blog der RWTH
                        (14. Januar 2011), DOI: <ref target="https://doi.org/10.58079/ovyt"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://doi.org/10.58079/ovyt</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Stephan Gregory, Die Fabrik der Fiktionen:
                        Verschwörungsproduktionen um 1800, in: Die Fiktion von der jüdischen
                        Weltverschwörung. Zu Text und Kontext der ‘Protokolle der Weisen von Zion’,
                        hrsg. von Michael Hagemeister und Eva Horn, Göttingen 2012, S. 51–75.</p>
                    <p style="text-align: left;">Michael Hagemeister und Eva Horn, Ein Stoff für
                        Bestseller, in: Die Fiktion von der jüdischen Weltverschwörung. Zu Text und
                        Kontext der „Protokolle der Weisen von Zion“, hrsg. von Michael Hagemeister
                        und Eva Horn, Göttingen 2012, S. VII–XXII.</p>
                    <p style="text-align: left;">Joachim Hamm, Ain tagweis. Überlegungen zu einem
                        prototypentheoretischen Beschreibungsmodell des spätmittelalterlichen
                        Tageliedes, in: Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen
                        247 (2010), S. 266–283.</p>
                    <p style="text-align: left;">Frank Hamster, Primärliteratur zu Simon von Trient:
                        Drucke und Handschriften von 1475 bis 1500 mit Standortnachweisen, in: Per
                        Padre Frumenzio Ghetta. Scritti di storia e cultura ladina, trentina,
                        tirolese e nota bio-bibliografica. In occasione del settantesimo compleanno,
                        hrsg. von der Biblioteca comunale di Trento e dell’Istitut cultural ladin
                        ‘Majon di Fashegn’ Vich/Vigo di Fassa, Trient 1991, S. 307–334.</p>
                    <p style="text-align: left;">Johannes Heil, Thomas of Monmouth and the Protocols
                        of the Sages of Narbonne, in: The Paranoid Apocalypse. A Hundred-Year
                        Retrospective on The Protocols of the Elders of Zion, hrsg. von Steven T.
                        Katz (Elie Wiesel Center for Judaic Studies Series 3), New York 2011, S.
                        56–76.</p>
                    <p style="text-align: left;">Marco Heiles unter Mitarbeit von Sophie Elisabeth
                        Grimm, Historie von Simon zu Trient. Forschungsbibliographie, in: Zotero
                        2013–2024, <ref
                        target="https://www.zotero.org/groups/5071036/historie_von_simon_zu_trient">
                        <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.zotero.org/groups/5071036/historie_von_simon_zu_trient</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Marco Heiles, Verschwörungserzählungen im
                        Spätmittelalter und heute. Seminarprogramm und Literaturliste, 08.11.2023,
                        <ref target="https://doi.org/10.17613/nhaa-wn64"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)">https://doi.org/10.17613/nhaa-wn64</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Marco Heiles, Die Historie von Simon zu Trient –
                        eine judenfeindliche Verschwörungserzählung aus dem Jahre 1475, in:
                        Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 7 (2024),
                        S. 28–xxx, DOI: : #xyz.</p>
                    <p style="text-align: left;">Hannah Heinrichs, Zwischen Märtyrerkult und
                        antijüdischen Feindbildern. Eine Untersuchung des Ritualmordkonstruks in
                        Text und Bild der <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi>, in:
                        Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und Rezeptionsgeschichte 7 (2024),
                        S. xx–yy, DOI: #xyz.</p>
                    <p style="text-align: left;">Ronnie Po-Chia Hsia, Trent 1475. Stories of a
                        ritual murder trial, New Haven 1992.</p>
                    <p style="text-align: left;">Ronnie Po-Chia Hsia, Trient 1475. Geschichte eines
                        Rituamordprozesses, Frankfurt a. M. 1997.</p>
                    <p style="text-align: left;">David Kelman, Counterfeit politics: Secret plots
                        and conspiracy narratives in the Americas, Lanham, MD 2012.</p>
                    <p style="text-align: left;">Raffaela Kessel, Die Motive der galloromanischen
                        Pastourellentradition in der deutschsprachigen Literatur des Mittelalters
                        (Deutsche Literatur. Studien und Quellen 38), Berlin/Boston 2021, S.
                        61–77.</p>
                    <p style="text-align: left;">Alexander Kirchner and Sabine Doering-Manteuffel,
                        Art. „Propaganda“, in: Historisches Wörterbuch der Rhetorik Online, <ref
                        target="https://doi.org/10.1515/hwro.7.propaganda"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)" style="font-size:11pt"
                        >https://doi.org/10.1515/hwro.7.propaganda</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Lisa Lampert-Wiessig, The Wasps’s Nest:
                        Antisemitism, Conspiracy Theory, and The Prioress’s Tale, in: Studies in the
                        Age of Chaucer 43 (2021), S. 111–149.</p>
                    <p style="text-align: left;">Hans Lülfing, Art. „Kunne, Albrecht“, in: Neue
                        Deutsche Biographie 13, Berlin 1982, S. 299, <ref
                        target="https://www.deutsche-biographie.de/pnd119107228.html#ndbcontent">
                        <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.deutsche-biographie.de/pnd119107228.html#ndbcontent</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Johan M. McCulloh, Jewish Ritual Murder: William of
                        Norwich, Thomas of Monmouth, and the Early Dissemination of the Myth, in:
                        Speculum 72 (1997), S. 698–740.</p>
                    <p style="text-align: left;">Christine Magin und Falk Eisermann, Two anti-Jewish
                        broadsides from the late fifteenth century, in: The wood-cut in
                        fifteenth-century Europe, hrsg. von Peter W. Parshall, New Haven, Conn.
                        2009, S. 191–203, hier S. 193–196.</p>
                    <p style="text-align: left;">Carolin Mischer, Verschwörungstheorien. Die Theorie
                        hinter der Theorie, in: Verschwörungstheorien – früher und heute.
                        Begleitbuch zur Sonderausstellung der Stiftung Kloster Dalheim.
                        LWL-Landesmuseum für Klosterkultur vom 18. Mai 2019 bis 22. März 2020, hrsg.
                        von der Stiftung Kloster Dalheim. Sonderausgabe für die Bundeszentrale für
                        politische Bildung (Schriftenreihe 10495), Bonn 2020 [erstmals erschienen
                        Münster 2019], S. 10–18.</p>
                    <p style="text-align: left;">Jan Mohr, Textreihe und Gattungsstrukturen. Zur
                        Tageliedrezeption in Hugos von Montfort cpg 329, in: Beiträge zur Geschichte
                        der deutschen Sprache und Literatur 138 (2016), S. 76–106.</p>
                    <p style="text-align: left;">N. N., Art. „Verschwörungserzählung“, in: Digitales
                        Wörterbuch der deutschen Sprache, <ref
                        target="https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungserz%C3%A4hlung</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">N. N., Art. „Verschwörungstheorie“, in: Digitales
                        Wörterbuch der deutschen Sprache, <ref
                        target="https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungstheorie"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://www.dwds.de/wb/Verschw%C3%B6rungstheorie</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Thomas Niehr, Argumentation und Narration in
                        verschwörungstheoretischen Youtube-Videos, in: LiLi. Zeitschrift für
                        Literaturwissenschaft und Linguistik 51 (2021), S. 299–320.</p>
                    <p style="text-align: left;">Katharina Nocun und Pia Lamberty, True facts. Was
                        gegen Verschwörungserzählungen wirklich hilft, Köln 2021.</p>
                    <p style="text-align: left;">Werner Ogris, Art. „Bahrprobe“, in: Handwörterbuch
                        zur deutschen Rechtsgeschichte, Bd. 1, Berlin <hi rend="superscript"
                        >2</hi>2008, Sp. 408–410.</p>
                    <p style="text-align: left;">Valentina Perini, Iconografia del Simonino:
                        modelli, varianti, transformazoni, in: L’invencione del colpevole. Il ‘caso’
                        di Simonino da Trento dalla propaganda alla storia, hrsg. von Domenica
                        Primerano u.a. Trient 2019, S. 265–289.</p>
                    <p style="text-align: left;">Armin Pfahl-Traughber, Bausteine zu einer Theorie
                        über „Verschwörungstheorien“. Definition, Erscheinungsformen, Funktionen und
                        Ursachen, in: Verschwörungstheorien. Theorie – Geschichte – Wirkung, hrsg.
                        von Helmut Reinalter, Innsbruck 2002, S. 30–44.</p>
                    <p style="text-align: left;">Michael S. Pollanen, The pathology of torture, in:
                        Forensic Science International 284 (März 2018), S. 85–96.</p>
                    <p style="text-align: left;">Domenica Primerano [u.a.] (Hg.), L’invencione del
                        colpevole. Il ‘caso’ di Simonino da Trento dalla propaganda alla storia,
                        Trient 2019.</p>
                    <p style="text-align: left;">Daniela Rando, Johannes Hinderbach (1418–1486).
                        Eine „Selbst“-Biographie, Berlin 2008, S. 368–372.</p>
                    <p style="text-align: left;">Kevin Reinardy, Kein Märtyrer ohne Ritualmord. Die
                        <hi rend="italic">Historie von Simon zu Trient</hi> als
                        Verschwörungstheorie?, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und
                        Rezeptionsgeschichte 7 (2024), S. xx–yy, DOI: #xyz.</p>
                    <p style="text-align: left;">Dieter Saam, Albert Kunne aus Duderstadt. Der
                        Prototypograph von Trient und Memmingen und die Produktion seiner Offizinen
                        (ca. 1474 bis 1520), in: Bibliothek und Wissenschaft 25 (1991), S.
                        69–175.</p>
                    <p style="text-align: left;">Frieder Schanze, Inkunabeln oder Postinkunabeln?
                        Zur Problematik der "Inkunabelgrenze" am Beispiel von 5 Druckern und 111
                        Einblattdrucken, in: Einblattdrucke des 15. und frühen 16. Jahrhunderts.
                        Probleme, Perspektiven, Fallstudien, hrsg. von Volker Honemann [u.a.],
                        Tübingen 2000, S. 45–122.</p>
                    <p style="text-align: left;">Karin Schneider, Die deutschen Handschriften der
                        Bayerischen Staatsbibliothek München. Die mittelalterlichen Handschriften
                        aus Cgm 4001-5247 (Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Monacensis
                        V,7), Wiesbaden 1996.</p>
                    <p style="text-align: left;">Karin Schneider, Die deutschen Handschriften der
                        Bayerischen Staatsbibliothek München. Die mittelalterlichen Handschriften
                        aus Cgm 888-4000 (Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Monacensis
                        V,6), Wiesbaden 1991.</p>
                    <p style="text-align: left;">Wilhelm Ludwig Schreiber, Handbuch der Holz- und
                        Metallschnitte des XV. Jahrhunderts. Band 4. Leipzig 1927, <ref
                        target="https://doi.org/10.11588/diglit.50194"
                        >https://doi.org/10.11588/diglit.50194</ref>. </p>
                    <p style="text-align: left;">Wilfried Schulz, Art. Heiligsprechung, in: Lexikon
                        für Theologie und Kirche 4, Freiburg u.a. 1995, Sp. 1328–1331.</p>
                    <p style="text-align: left;">John David Seidler, Die Verschwörung der
                        Massenmedien. Eine Kulturgeschichte vom Buchhändler-Komplott bis zur
                        Lügenpresse, Bielefeld 2016.</p>
                    <p style="text-align: left;">Sarit Shalev-Eyni, Entanglement and
                        Disentanglement. Visual Expressions of Late Medieval Ashkenazi Existence,
                        in: Transkulturelle Verflechtungsprozesse in der Vormoderne, hrsg. von
                        Wolfgang Drews und Christian Scholl Berlin/Boston 2016, S. 174–196, DOI:
                        <ref target="https://doi.org/10.1515/9783110445480-009"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://doi.org/10.1515/9783110445480-009</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Nicole Spengler, <hi rend="italic">das ein sihm
                        leiden gheglicht ist der marter vnsers heren</hi>. Legendenbildung um Simon
                        von Trient – ein Ritualmordkonstrukt, in: Juden in der deutschen Literatur
                        des Mittelalters. Religiöse Konzepte – Feindbilder – Rechtfertigungen, hrsg.
                        von Ursula Schulze, Tübingen 2002, S. 211–232.</p>
                    <p style="text-align: left;">Hans-Joachim Stewig, Dem Vergessen entrissen!
                        Spätmittelalterliche Bücherschätze aus Duderstädter Sammlungen. Von
                        Butterbriefen, Aderlass und Seelenheil, Duderstadt 2018.</p>
                    <p style="text-align: left;">Katrin Sturm, Handschriftenbeschreibung im Rahmen
                        des DFG-Projekts 'Neukatalogisierung der ehemals Donaueschinger
                        Handschriften der BLB Karlsruhe (Teil B)', Leipzig 2015–2023, <ref
                        target="https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/HSP00062FE200000000">
                        <hi rend="underline color(0563C1)"
                        >https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/HSP00062FE200000000</hi>
                        </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Magda Teter, Blood Libel. On the Trail of an
                        Antisemitic Myth, Cambridge, MA/London 2020.</p>
                    <p style="text-align: left;">Wolfgang Treue, Der Trienter Judenprozeß.
                        Voraussetzungen, Abläufe, Auswirkungen (1475-1588), Hannover 1996, S. 14,
                        487–491, Volltext: <ref
                        target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:hbz:385-10319"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)" style="font-size:11pt"
                        >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:hbz:385-10319</hi> </ref>.</p>
                    <p style="text-align: left;">Emanuela Trevisan Semi, Gli Haruge trient (gli
                        assassinati di Trento) e lo herem di Trento nella tradizione ebraica, in: Il
                        principe vescovo Johannes Hinderbach (1465–1486) fra tardo Medioevo e
                        Umanesimo. Atti del Convegno promosso dalla Biblioteca Comunale di Trento,
                        2–6 ottobre 1989, hrsg. von Rogger Igino und Marco Bellabarba, Bologna 1992,
                        S. 407–416.</p>
                    <p style="text-align: left;">Franz Josef Worstbrock, Art. „Simon von Trient“,
                        in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon 8, Berlin u.a.
                        1992, Sp. 1260–1275 und 11, 2004, Sp. 1435f.</p>
                    <p style="text-align: left;">Katharina Zeppezauer-Wachauer und Marco Heiles,
                        Eine digitale Textreihentypologie für deutschsprachige Texte des
                        Mittelalters und der Frühen Neuzeit. Showcase eines kontrollierten
                        Vokabulars in SKOS, in: Mittelalter. Interdisziplinäre Forschung und
                        Rezeptionsgeschichte 6 (2023), S. 6–39, hier S. 13–16, DOI: <ref
                        target="https://doi.org/10.26012/mittelalter-30680"> <hi
                        rend="underline color(0563C1)"
                        >https://doi.org/10.26012/mittelalter-30680</hi> </ref>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
